<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035689203</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/68/92/JURITEXT000035689203.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Caen, 10 août 2017, 17/027081</TITRE>
<DATE_DEC>2017-08-10</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Caen</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/02708</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>18</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>CAEN</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>COUR D'APPEL de CAEN</p>
<br/>
<p>Juridiction du Premier Président<br clear="none"/>
Contentieux des personnes hospitalisées sans leur consentement.</p>
<p>ORDONNANCE DU 10/08/2017<br clear="none"/>
-------------</p>
<p>
<br clear="none"/>
CONTRÔLE DE PLEIN DROIT DE L'HOSPITALISATION</p>
<p>
<br clear="none"/>
No RG : 17/02708<br clear="none"/>
No MINUTE : 17/35</p>
<p>
<br clear="none"/>
Appel de l'ordonnance rendue le 01 Août 2017<br clear="none"/>
par le Juge des libertés et de la détention de COUTANCES</p>
<p>
<br clear="none"/>
APPELANTE :</p>
<p>Madame Béatrice X... épouse Y...
<br clear="none"/>
née le 01 Août 1960 à BAYEUX (14400)<br clear="none"/>
...
</p>
<p>Actuellement hospitalisée au centre FONDATION BON SAUVEUR de SAINT-LÔ</p>
<p>Me Flavien HERTEL,<br clear="none"/>
avocat au barreau de COUTANCES ayant été avisé</p>
<br/>
<p>PARTIES INTERVENANTES :</p>
<p>- Le Directeur du centre hospitalier Fondation Bon Sauveur</p>
<p>
<br clear="none"/>
- Mme Danielle Z...
<br clear="none"/>
... 
</p>
<p>En qualité de tiers demandeur</p>
<br/>
<p>LE MINISTÈRE PUBLIC :</p>
<p>En la personne du Ministère Public, auquel l'affaire a été régulièrement communiquée,</p>
<p>
<br clear="none"/>
Devant Nous, C. JAILLET, conseiller , délégué par ordonnance du premier président en date du 17 juillet 2017, assistée de E. GOULARD, greffière</p>
<p>DÉBATS à l'audience publique du 10 août 2017 ;</p>
<p>Les parties comparantes ayant été avisées à l'issue des débats que l'ordonnance sera prononcée le même jour et leur sera immédiatement notifiée ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
ORDONNANCE prononcée publiquement le 10 août 2017 et signée par Christian JAILLET, Conseiller , délégué par le premier président, et Emmanuelle GOULARD, greffière ;</p>
<p>Nous, C. JAILLET, magistrat délégué,</p>
<p>Vu les articles L. 3211 –1 et suivants, R. 3211 – 1 et suivants du code de la santé publique et R. 91, R. 93 (-2o), R. 93-2 et R. 117 (-9o) du code de procédure pénale ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Vu l'ordonnance du 01 Août 2017 du Juge des libertés et de la détention de COUTANCES qui a maintenu l'hospitalisation complète de Béatrice X... épouse Y..., hospitalisée à la demande d'un tiers, au centre Fondation Bon Sauveur de Saint-Lô depuis le 21 mai 2017 ;</p>
<p>Vu la notification de cette ordonnance le 1er août 2017 à la personne hospitalisée ;</p>
<p>Vu l'appel de cette ordonnance interjeté par Me HERTEL, avocat, le 03 Août 2017 ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Vu les avis adressés le 7 août 2017 aux parties et au ministère public les informant de la tenue de l'audience le 10 Août 2017;<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Vu les pièces du dossier ;</p>
<p>Vu l'avis écrit de Mme BESSE, avocat général ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Vu le courrier de Mme Béatrice Y... du 8 août 2017 ,</p>
<p>Madame Béatrice Y... n'étant pas présente à l'audience , ni représentée .</p>
<p>DÉCISION :</p>
<p>Par courrier du 8 août 2017 adressé par télécopie , Madame Béatrice Y... déclare que c'est l'avocat commis d'office qui a fait appel et qu'elle refuse de se présenter à l'audience et ne souhaite donc pas faire appel .</p>
<p>Maître HERTEL a été avisé par fax du courrier de Mme Béatrice Y... et a indiqué par courrier du 8 août 2017 reçu en télécopie le même jour , qu'il s'associait à la demande de désistement de sa cliente.</p>
<p>Il convient dès lors de constater le désistement d ‘appel de Mme Béatrice Y... qui met fin à la procédure .</p>
<p>
<br clear="none"/>
PAR CES MOTIFS :</p>
<p>
<br clear="none"/>
Statuant publiquement par ordonnance,</p>
<p>
<br clear="none"/>
Constatons le désistement d'appel de Madame Béatrice Y... et par conséquent le déssaisissement de la Cour ,<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Disons que la présente ordonnance sera notifiée à Mme Béatrice Y... , Monsieur le Directeur du centre Fondation Bon Sauveur de Saint-Lô , Madame Danielle Z..., tiers demandeur ;</p>
<br/>
<p>
<br clear="none"/>
Disons que la présente décision sera communiquée au ministère public ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Laissons les dépens à la charge de l'Etat.</p>
<br/>
<p>La greffière Le Conseiller , délégué</p>
<p>
<br clear="none"/>
E. GOULARD C. JAILLET</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
