<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035008937</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/00/89/JURITEXT000035008937.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 23 juin 2017, 14/17626</TITRE>
<DATE_DEC>2017-06-23</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>14/17626</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4- Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS <br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS <br/>Pôle 4- Chambre 1 <br/>
<br/>
<br/>ARRÊT DU 23 JUIN 2017 <br/>
<br/>(no, 3 pages) <br/>
<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 14/ 17626 <br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 28 Mars 2014- Tribunal de Grande Instance de PARIS-RG no 12/ 00318 <br/>
<br/>
<br/>APPELANT <br/>
<br/>Monsieur ALI X... 
<br/>né le 22 Septembre 1966 à TUNIS (TUNISIE) (1002) <br/>
<br/>demeurant... 
<br/>
<br/>Représenté et assisté sur l'audience par Me Laurent FELDMAN, avocat au barreau de PARIS, toque : D1388, substitué sur l'audience par Me Hannah FOURNIER, avocat au barreau de PARIS, toque : D1388 <br/>
<br/>
<br/>INTIMÉ <br/>
<br/>Monsieur Mohamed Riadh X... domicilié au Cabinet de Maître Djamila RIZKI <br/>
<br/>demeurant ...-75116 PARIS <br/>
<br/>Représenté et assisté sur l'audience par Me Djamila RIZKI, avocat au barreau de PARIS, toque : E1080 <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR : <br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 17 Mai 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, chargée du rapport. <br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br/>Madame Sophie REY, Conseillère <br/>
<br/>qui en ont délibéré <br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Mme Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>* <br/>
<br/>* * <br/>
<br/>
<br/>M. et Mme A... ont vendu à M. Ali X... (alors étudiant âgé de 23 ans), le 18 janvier 1989, un appartement et une chambre de service dans l'immeuble sis..., moyennant le prix de 1. 500. 000 F soit 228. 673, 53 €. <br/>
<br/>M. Ali X... a vendu ces mêmes biens à son père Mustapha X... selon acte authentique du 5 octobre 1994. <br/>
<br/>Mustapha X... est décédé le 2 juillet 2007, laissant à sa succession M. Ali X..., M. Mohamed X..., et Mmes Aziza C..., Raoudha, Rafiaa, Mouna et Maha X.... <br/>
<br/>Suivant acte extra-judiciaire du 21 juillet 2010, M. Ali X... a assigné M. Mohamed X... à l'effet de voir annuler l'acte de vente du 5 octobre 1994. <br/>
<br/>M. Mohamed X... a conclu à l'irrecevabilité de la demande faute pour M. Ali X... d'avoir attrait en la cause l'ensemble des coïndivisaires et, reconventionnellement, a demandé au tribunal de dire que les biens litigieux dépendent de la succession de Mustapha X.... <br/>
<br/>Par jugement du 28 mars 2014, le tribunal de grande instance de Paris a :<br/>
<br/>- dit la demande en nullité de M. Ali X... irrecevable,<br/>- dit irrecevable les demandes de M. Mohamed X... tendant à voir inclure le bien litigieux dans la succession de Mustapha X... et au rapport de donation à la succession,<br/>- débouté M. Mohamed X... de sa demande sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>- condamné M. Ali X... aux dépens. <br/>
<br/>
<br/>M. Ali X... a relevé appel de ce jugement dont il poursuit l'infirmation, demandant à la Cour, par dernières conclusions signifiées le   10 mars 2016, de : <br/>
<br/>au visa des articles 32 du code de procédure civile, 789, 843, 844, 1108, 1315 et 1596 du code civil, de :<br/>
<br/>- annuler le jugement entrepris,<br/>- constater qu'il n'a pas donné son consentement à l'acte du 5 octobre 1994,<br/>- dire que cet acte de vente est nul,<br/>- en conséquence, débouter M. Mohamed X... en sa qualité de mandataire à la dévolution successorale de Mustapha X..., de ses demandes,<br/>- le condamner en cette même qualité, au paiement de la somme de 2. 500 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile, en sus des entiers dépens. <br/>
<br/>
<br/>M. Mohamed X... prie la Cour, par dernières conclusions signifiées le 13 novembre 2015, de :<br/>
<br/>- confirmer le jugement dont appel en toutes ses dispositions,<br/>- débouter M. Ali X... de ses demandes,<br/>- le condamner au paiement de la somme de 3. 000 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile, en sus des entiers dépens. <br/>
<br/>
<br/>SUR CE <br/>LA COUR <br/>
<br/>
<br/>Au soutien de son appel, M. Ali X... fait valoir que son action n'est pas irrecevable mais inopposable aux indivisaires qui n'ont pas été appelés en la cause   ; <br/>
<br/>Toutefois, la demande en nullité de vente étant indivisible à l'encontre de tous les propriétaires dudit bien, à savoir les consorts C... et X..., c'est à juste titre que le premier juge l'a dite irrecevable à défaut de mise en cause de l'ensemble des coïndivisaires   ; <br/>
<br/>Le jugement entrepris sera donc confirmé en toutes ses dispositions   ; <br/>
<br/>L'équité justifie de condamner M. Ali X... au paiement de la somme de 1. 000 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile, en sus des entiers dépens. <br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Statuant publiquement et contradictoirement, <br/>
<br/>Confirme le jugement dont appel en toutes ses dispositions, <br/>
<br/>Condamne M. Ali X... à payer à M. Mohamed X... une somme de 1. 000 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile en cause d'appel, <br/>
<br/>Rejette toute autre demande, <br/>
<br/>Condamne M. Ali X... aux dépens d'appel qui pourront être recouvrés dans les conditions de l'article 699 du code de procédure civile. <br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente,<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
