<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034286092</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/28/60/JURITEXT000034286092.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 24 mars 2017, 16/029127</TITRE>
<DATE_DEC>2017-03-24</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/029127</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>G1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS <br/>
<br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS <br/>Pôle 4- Chambre 1 <br/>
<br/>
<br/>ARRÊT DU 24 MARS 2017 <br/>
<br/>(no, 4 pages) <br/>
<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 16/ 02912 <br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Ordonnance du 17 Décembre 2015- Juge de la mise en état d'EVRY-RG no 15/ 00442 <br/>
<br/>
<br/>
<br/>APPELANTS <br/>
<br/>Monsieur Jean-Baptiste, Louis, Silivio X...
<br/>né le 22 avril 1979 à MEUDON (92190) <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représenté par Me Sandra OHANA de l'AARPI OHANA ZERHAT Cabinet d'Avocats, avocat au barreau de PARIS, toque : C1050 <br/>Assisté sur l'audience par Me Carlo BRUSA de la SELARL CAB ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : D1933, substitué sur l'audience par Me Roxane DEHALLE, avocat au barreau de PARIS, toque : E0653 <br/>
<br/>Monsieur Marc, Franck, Georges, Andrannik Y...
<br/>né le 18 août 1981 à POISSY (78300) <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représenté par Me Sandra OHANA de l'AARPI OHANA ZERHAT Cabinet d'Avocats, avocat au barreau de PARIS, toque : C1050 <br/>Assisté sur l'audience par Me Carlo BRUSA de la SELARL CAB ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : D1933, substitué sur l'audience par Me Roxane DEHALLE, avocat au barreau de PARIS, toque : E0653 <br/>
<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉE <br/>
<br/>Madame Arminda Z...
<br/>née le 08 Septembre 1963 à QUEIRIGA-VILA NOVA DE PAIVA <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentée et assistée sur l'audience par Me Stéphanie BAUDOT de la SELARL EGIDE AVOCATS, avocat au barreau d'ESSONNE <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR : <br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 15 Février 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant Mme Christine BARBEROT, Conseillère, chargée du rapport. <br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>Madame Christine BARBEROT, Conseillère <br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br/>
<br/>qui en ont délibéré <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : Monsieur Christophe DECAIX <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par Monsieur Christophe DECAIX, greffier présent lors du prononcé. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>* <br/>
<br/>* * <br/>
<br/>
<br/>Vu l'acte du 6 janvier 2015 par lequel Mme Arminda Z...a assigné MM. Jean-Baptiste X...et Marc Y...devant le Tribunal de grande instance d'Evry en annulation du " protocole transactionnel " convenu entre eux par acte sous seing privé du 14 octobre 2014, et aux termes duquel ils avaient stipulé que " en cas de contentieux seul le Tribunal de grande instance de Paris sera compétent pour interpréter ou rendre exécutoire le présent acte " ; <br/>
<br/>Vu l'ordonnance rendue le 17 décembre 2015 par le juge de la mise en état du Tribunal de grande instance d'Evry ayant rejeté l'exception d'incompétence territoriale soulevée par les consorts X...-Y...et réservé les dépens ; <br/>
<br/>
<br/>Vu les dernières conclusions du 13 juillet 2016 par lesquelles les consorts X...-Y...appelants, demandent à la Cour de :<br/>
<br/>- vu les articles 1134 et 2044 du Code civil :<br/>- infirmer l'ordonnance entreprise,<br/>- dire que le Tribunal de grande instance d'Evry est incompétent et que le Tribunal de grande instance de Paris est seul compétent pour juger du litige qui les oppose à Mme Z...
<br/>-condamner Mme Z...à leur payer la somme de 2 000 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile. <br/>
<br/>
<br/>Par dernières conclusions du 23 août 2016, Mme Z...prie la Cour de :<br/>
<br/>- vu les articles 44, 48, 58, 901 et 961 du Code de procédure civile,<br/>- in limine litis :<br/>- déclarer nulle et à tout le moins irrecevable la déclaration d'appel,<br/>- déclarer irrecevables les conclusions d'appelant,<br/>- au fond :<br/>- confirmer l'ordonnance entreprise en toutes ses dispositions,<br/>- condamner solidairement les consorts X...-Y...à lui verser la somme de 2 500 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile, dépens en sus. <br/>
<br/>
<br/>SUR CE <br/>LA COUR <br/>
<br/>
<br/>Par ordonnance du 29 septembre 2016, le conseiller de la mise en état a débouté Mme Z...de sa demande de nullité la déclaration d'appel, les consorts X...-Y...ayant régularisé cet acte en indiquant leur domicile, de sorte qu'aucun grief ne subsistait. <br/>
<br/>Cette régularisation rend sans objet les critiques de l'intimée relatives aux mêmes irrégularités qui affectaient les conclusions au fond des appelants, de sorte que la fin de non-recevoir invoquée par Mme Z...sera rejetée. <br/>
<br/>Les moyens développés par les consorts X...-Y...au soutien de leur appel ne font que réitérer sous une forme nouvelle, mais sans justification complémentaire utile, ceux dont le premier juge a connu et auxquels il a répondu par des motifs exacts que la Cour adopte, sans qu'il soit nécessaire de suivre les parties dans le détail d'une discussion se situant au niveau d'une simple argumentation. <br/>
<br/>A ces justes motifs, il sera ajouté qu'à supposer que la clause litigieuse ne soit pas réputée non écrite, l'autorité de la chose jugée qui s'attache à la transaction n'interdisant pas aux parties de solliciter en justice l'annulation de celle-ci, la clause attribuant la compétence à une juridiction " pour interpréter ou rendre exécutoire " cette transaction ne pourrait recevoir application dans le cadre d'un litige portant sur la validité de celle-ci, ce qui est le cas en l'espèce. <br/>
<br/>Les appelants n'établissent pas que l'accord, qui ne porte pas sur une prestation de services, mais sur la vente d'un ensemble immobilier, ait reçu un commencement d'exécution à Paris, postérieurement au 14 octobre 2014. <br/>
<br/>En conséquence, l'ordonnance entreprise sera confirmée. <br/>
<br/>La solution donnée au litige emporte le rejet de la demande, sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile, des consorts X...-Y.... <br/>
<br/>L'équité commande qu'il soit fait droit à la demande de Mme Z..., sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile, comme il est dit dans le dispositif du présent arrêt. <br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Rappelle que par ordonnance du 29 septembre 2016, le conseiller de la mise en état a débouté Mme Arminda Z...de sa demande de nullité la déclaration d'appel ; <br/>
<br/>Rejette la fin de non-recevoir soulevée par Mme Arminda Z...tirée de l'irrecevabilité des conclusions des appelants ; <br/>
<br/>Confirme l'ordonnance entreprise en toutes ses dispositions ; <br/>
<br/>Rejette les autres demandes ; <br/>
<br/>Condamne in solidum MM. Jean-Baptiste X...et Marc Y...aux dépens d'appel qui pourront être recouvrés dans les conditions de l'article 699 du Code de procédure civile ; <br/>
<br/>Condamne in solidum MM. Jean-Baptiste X...et Marc Y...à payer à Mme Arminda Z...la somme de 2 500 € sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile en cause d'appel. <br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente,<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
