<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034790642</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/79/06/JURITEXT000034790642.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 19 mai 2017, 15/11436</TITRE>
<DATE_DEC>2017-05-19</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>15/11436</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br clear="none"/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br clear="none"/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS </p>
<p>
<br clear="none"/>COUR D'APPEL DE PARIS <br clear="none"/>Pôle 4- Chambre 1 </p>
<p>
<br clear="none"/>ARRÊT DU 19 MAI 2017 </p>
<p>(no, 3 pages) </p>
<p>
<br clear="none"/>Numéro d'inscription au répertoire général : 15/ 11436 </p>
<p>Décision déférée à la Cour : Arrêt du 30 Octobre 2014- Cour d'Appel de Paris-RG no 13/ 09222 </p>
<p>
<br clear="none"/>APPELANTE </p>
<p>SAS PARIS TRANSACTION MARKETING EXERÇANT SOUS L'ENSEIGNE ERIC MAY DEVELOPPEMENT PARIS Agissant en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité au siège social <br clear="none"/>No Siret : B 484 374 103 </p>
<p>ayant son siège au 38 rue de Berri-78008 Paris </p>
<p>Représentée par Me Véronique KIEFFER JOLY, avocat au barreau de PARIS, toque : L0028 <br clear="none"/>Représentée par Me Steven CARNEL de la SELARL Société d'exercice libéral RAISON-CARNEL, avocat au barreau de PARIS, toque : C2444 </p>
<p>
<br clear="none"/>INTIMÉS </p>
<p>Monsieur Hershey X... 
<br clear="none"/>né le 09 Juillet 1968 </p>
<p>demeurant... 
</p>
<p>non représenté </p>
<p>Madame Avril Y... 
<br clear="none"/>née le 10 Mars 1947 </p>
<p>demeurant... 
</p>
<p>non représentée </p>
<p>Monsieur David Peter Z... 
<br clear="none"/>né le 11 Mai 1948 à Londres </p>
<p>demeurant ... LONDRES-ANGLETERRE </p>
<p>non représenté </p>
<p>SCP YANN A... ET THIERRY B... prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège </p>
<p>ayant son siège au... 
</p>
<p>Représentée par Me Jeanne BAECHLIN de la SCP SCP Jeanne BAECHLIN, avocat au barreau de PARIS, toque : L0034 </p>
<p>
<br clear="none"/>COMPOSITION DE LA COUR : </p>
<p>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 19 Avril 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant M. Dominique GILLES, Conseiller, chargé du rapport. </p>
<p>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br clear="none"/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br clear="none"/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br clear="none"/>Madame Sophie REY, Conseillère </p>
<p>qui en ont délibéré </p>
<p>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX </p>
<p>ARRÊT : DÉFAUT</p>
<p>-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.</p>
<p>- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire. </p>
<p>* </p>
<p>* * </p>
<p>
<br clear="none"/>Vu l'instance enrôlée sous le No 15/ 11436 ; </p>
<p>Vu l'arrêt rendu le 30 octobre 2014 par la Cour de céans ; </p>
<p>Par assignation du 12 mai 2015 signifiée à M. X..., Mme Y..., M. Z... et la SCP Yann A... et Thierry B..., la société Paris transaction marketing exerçant sous l'enseigne Eric Mey developpement Paris a formé tierce opposition à l'encontre de cet arrêt ; </p>
<p>Vu l'arrêt du 09 septembre 2016 ordonnant la médiation ; </p>
<p>Vu les conclusions de désistement du tiers opposant du 20 décembre 2016 ; </p>
<p>Vu les conclusions d'acceptation du désistement de la SCP Yann A... et Thierry B... venant aux droits de la SCP Jean Pierre A... et Yann A..., notaires associés, sollicitant 1 500 € à titre d'indemnité en vertu de l'article 700 du code de procédure civile ; </p>
<p>Les autres parties n'ont pas constitué avocat ; </p>
<p>Considérant qu'il y a lieu de déclarer parfait le désistement d'appel de la société Paris transaction marketing exerçant sous l'enseigne Eric Mey developpement Paris ; </p>
<p>En équité, la SCP Yann A... et Thierry B... venant aux droits de la SCP Jean Pierre A... et Yann A..., notaires associés recevra 1 000 € en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile, a la charge de la SAS Paris transaction marketing. </p>
<p>
<br clear="none"/>PAR CES MOTIFS </p>
<p>
<br clear="none"/>Déclare parfait le désistement de la société Paris transaction marketing exerçant sous l'enseigne Eric Mey developpement Paris, </p>
<p>Constate l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la Cour, </p>
<p>Laisse les dépens à la charge de la société Paris transaction marketing exerçant sous l'enseigne Eric Mey developpement Paris, </p>
<p>Dit que la SCP Yann A... et Thierry B... venant aux droits de la SCP Jean Pierre A... et Yann A..., notaires associés recevra 1 000 € en vertu de l'article 700 du code de procédure civile a la charge de la SAS Paris transaction marketing. </p>
<p>
<br clear="none"/>Le Greffier, La Présidente,</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
