<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034181167</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/18/11/JURITEXT000034181167.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 7 mars 2017, 16/06789</TITRE>
<DATE_DEC>2017-03-07</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Ordonnance d'incident</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/06789</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 3 - Chambre 4</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<br/>
<br/>
COUR D'APPEL DE PARIS<br/>
<br/>
Pôle 3 - Chambre 4<br/>
RG No: 16/06789<br/>
<br/>
Nature de l'acte de saisine : Déclaration d'appel valant inscription au rôle<br/>
Date de l'acte de saisine : 18 Mars 2016<br/>
Date de saisine :  22 Mars 2016<br/>
Nature de l'affaire :  Demande relative à l'exercice de l'autorité parentale, de la fixation de la résidence habituelle des enfants mineurs, ou du droit de visite  - parents non mariés -<br/>
Décision attaquée : no  15/00776 rendue par le Juge aux affaires familiales d'EVRY le 09 Novembre 2015<br/>
<br/>
Appelant :<br/>
 Monsieur Wilfried Stephane X..., <br/>
représenté et assisté de  Me Elsa LORENZI, avocat au barreau de PARIS, toque : G0617<br/>
<br/>
<br/>
Intimée :<br/>
 Madame Julie Y..., <br/>
représentée par Me Emanuelle PRIGENT-VENIN, avocat au barreau d'ESSONNE<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
ORDONNANCE SUR INCIDENT<br/>
DEVANT LE MAGISTRAT CHARGÉ DE LA MISE EN ÉTAT<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
Nous, Anne GONGORA, magistrat en charge de la mise en état, <br/>
<br/>
Assistée de Paule HABAROV, greffier, pendant les débats et de Christine DELMOTTE, greffier, au prononcé,<br/>
<br/>
<br/>
Vu le jugement du juge aux affaires familiales du tribunal de grande instance d'Evry du 9 novembre 2015, <br/>
<br/>
Vu la déclaration d'appel de M. X... remise par voie électronique le 18 mars 2016,<br/>
<br/>
Vu l'avis de dénonciation de l'article 902 du code de procédure civile adressé à l'appelant le 9 mai 2016, <br/>
<br/>
Vu l'acte de signification de la déclaration d'appel et des conclusions de M. X... délivré le 8 juin 2016 par procès-verbal au visa de l'article 659 du code de procédure civile,<br/>
<br/>
Vu l'acte de constitution d'avocat de Mme Y... notifié et remis le 23 juin 2016,<br/>
<br/>
Vu les conclusions au fond de Mme Y... notifiées et remise par voie électronique le 4 octobre 2016,<br/>
<br/>
Vu les conclusions d'incident de M. X..., notifiées et remises par voie électronique le 14 octobre 2016, par lesquelles il demande au conseiller de la mise en état de : <br/>
- constater l'irrecevabilité des conclusions signifiées par Mme Y... en date du 4 octobre 2016, <br/>
- ordonner la clôture de l'instruction et fixer pour plaider<br/>
<br/>
Vu le défaut de conclusions d'incident de l'intimée<br/>
<br/>
Vu les article 909 et 911 du code de procédure civile, <br/>
<br/>
Motivation<br/>
<br/>
Par application des dispositions des article 909 et 911 ci-dessus, l'intimé dispose, à peine d'irrecevabilité relevée d'office, d'un délai de deux mois à compter de la notification des conclusions de l'appelant prévues par l'article 908 pour conclure, former, le cas échéant, appel incident, notifier ses conclusions à l'appelant et les remettre au greffe.<br/>
<br/>
En l'espèce, le délai pour ce faire expirant le 8 juin 2016, Mme Y..., qui a notifié et remis ses conclusions le 4 octobre 2016, encourt par conséquent l'irrecevabilité de ses conclusions et pièces.<br/>
<br/>
Dès lors, faute par ailleurs de rapporter la preuve d'un dysfonctionnement du système de communication électronique ou du dépôt d'une demande d'aide juridictionnelle, il y a lieu de déclarer irrecevables les dites conclusions et pièces.<br/>
<br/>
Les dépens de l'incident suivront le sort de ceux de l'instance sur le fond.<br/>
<br/>
Par ces motifs<br/>
<br/>
Déclare irrecevables les conclusions notifiées et remises par Mme Julie Y... le 4 octobre 2016,<br/>
<br/>
Dit que les dépens suivront le sort de ceux de l'instance sur le fond.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
								Paris, le 07 mars 2017<br/>
<br/>
Le greffier							Le magistrat en charge de la mise en état<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
Copie au dossier<br/>
Copie aux avocats<br/>
<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
