<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034399629</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/39/96/JURITEXT000034399629.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Basse-Terre, 24 mars 2017, 17/00393</TITRE>
<DATE_DEC>2017-03-24</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Basse-Terre</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Fait droit à l'ensemble des demandes du ou des demandeurs sans accorder de délais d'exécution au défendeur</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/00393</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>ORDONNANCE</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>BASSE_TERRE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>COUR D'APPEL DE BASSE TERRE <br/>RET No 17/ <br/>
<br/>
<br/>
<br/>ORDONNANCE <br/>Nous, Françoise GAUIDN, Conseiller à la Cour d'Appel de BASSE – TERRE, magistrat délégué par le Premier Président de la Cour d'Appel de BASSE-TERRE, pour statuer en matière de rétention administrative, assistée de Madame SOURIANT Valérie, Greffier, <br/>
<br/>Vu l'obligation de quitter le territoire français prise par M. le Préfet du département de la Guadeloupe le 15 novembre 2016 à l'encontre de : <br/>Vladimir X... 
<br/>né le 13/ 09/ 1984 à PORT AU PRINCE (HAITI) <br/>nationalité haïtienne <br/>
<br/>Vu l'ordonnance du 7 janvier 2017 rendue par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de POINTE A PITRE, assignant M. X... à résidence ; <br/>
<br/>Vu la décision en date du 20 mars 2017 de l'autorité administrative ordonnant le placement en rétention de M. X... dans les locaux ne relevant pas de l'administration pénitentiaire ; <br/>
<br/>Vu l'ordonnance de maintien en rétention rendue le 22 mars 2017 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de POINTE A PITRE, <br/>
<br/>Vu les conclusions reçues par fax au greffe de la cour d'appel le 22 mars2017 à 19h46 et portant appel de M. X... Vladimir contre cette décision. <br/>
<br/>1Vu les articles L. 552-1 à L. 552-10, L. 611-1, R. 552-1 à R. 552-24 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile ;<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>- M. Vladimir X... ne s'est pas présenté à la convocation devant nous, le 24 mars 2017, ayant été éloigné le 23 mars 2017 à 16h40 sur le vol AF 606 à destination de PORT AU PRINCE.<br/>- Le Ministère Public, représenté par Monsieur Albert CANTINOL, Avocat Général près la Cour d'Appel de Basse-Terre, a fait valoir que l'appel était devenu sans objet et a conclu à la confirmation de l'ordonnance, au regard de la légalité de la procédure de rétention et à l'absence de conditions suffisantes d'assignation à résidence de l'intéressé. <br/>
<br/>Le conseil de X..., Maître LACAVE Clodine a écrit à la cour pour dire que son appel était désormais sans objet. <br/>
<br/>Monsieur le Préfet de la Guadeloupe n'a pas fait valoir ses observations, bien que régulièrement informé de ladite procédure par télécopie. <br/>
<br/>
<br/>Sur quoi <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Qu'il est constant que M. X... Vladimir n'a pas respecté les conditions de son assignation à résidence, en s'abstenant de comparaître, sans motif légitime, le 6 février 2017 devant le service de police chargé de mettre à exécution ladite mesure de reconduite à la frontière alors qu'il était informé de cette obligation de se présenter ; <br/>
<br/>Qu'il ne justifie pas par ailleurs de l'annulation par la juridiction administrative de l'arrêté de reconduite à la frontière le concernant ; <br/>Que dès lors, l'ordonnance ordonnant la prolongation de la rétention jusqu'à son départ. <br/>vers son pays d'origine doit être confirmée ; <br/>Qu'en tout état de cause, M. X... a d'ores et déjà été éloigné à destination d'HAITI le 23 mars 2017, son appel n'étant pas suspensif ; <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Statuant publiquement, en matière civile et en dernier ressort, <br/>
<br/>Constatons l'éloignement de M. Vladimir X... à destination de son pays d'origine le 23 mars 2017. <br/>
<br/>Confirmons l'ordonnance déférée, <br/>
<br/>
<br/>Disons que la présente ordonnance sera notifiée à la Préfecture de Guadeloupe, service des étrangers, au conseil de M. X... et communiquée au Ministère Public. <br/>
<br/>Fait à Basse-Terre le 24 mars 2017 à 11h30. <br/>
<br/>Et ont signé, <br/>
<br/>
<br/>La Greffière Le magistrat délégué<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
