<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035156994</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/15/69/JURITEXT000035156994.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Toulouse, 5 juillet 2017, 17/00289</TITRE>
<DATE_DEC>2017-07-05</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Toulouse</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Infirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/00289</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Cour d'Appel</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>TOULOUSE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>COUR D'APPEL DE TOULOUSE<br/>
<br/> No   2017/289<br/>
<br/>
<br/>	O R D O N N A N C E<br/>
<br/>	L'an DEUX MILLE DIX SEPT et le 05 juillet 2017 à 15h30<br/>
<br/>	Nous M. LE MEN REGNIER, Conseillère, déléguée par ordonnance du Premier Président en date du 8 DECEMBRE 2016 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6, R.552.12 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile.<br/>
<br/>	Vu l'ordonnance rendue le 03 Juillet 2017 à 16 H 41 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la prolongation du maintien au centre de rétention de<br/>
<br/>- Iliass X...
<br/>né le 16 Juillet 1992 à CASABLANCA<br/>de nationalité Marocaine<br/>
<br/>
<br/>	Vu l'appel formé le 04/07/2017 à 13 h 32  par télécopie, par Me Morgane DUPOUX, avocat;<br/>
<br/>	A l'audience publique du 05 juillet 2017 à 13h30, assisté de C. BERNAD avons entendu:<br/>
<br/>	 Iliass X...
<br/>
<br/>		- assisté de Me Morgane DUPOUX, avocat commis d'office <br/>
<br/>	qui a eu la parole en dernier, <br/>
<br/>	 En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé;<br/>
<br/>	 En présence du représentant de la LA PREFECTURE DE LA HAUTE-GARONNE (31);<br/>
<br/>
<br/>	avons rendu l'ordonnance suivante :<br/>
<br/>Rappel de la procédure <br/>
<br/>
<br/>  Un arrêté du préfet du département de la Haute Garonne  en date du 16 mars   2017 donnait obligation à Iliass X...  de nationalité marocaine  né le 16 juillet 1992  de quitter le territoire français. <br/>
<br/>  Par arrêté en date du 01 juillet   2017 notifiée à 14H, Iliass X...  était placé en rétention administrative <br/>
<br/>  Par requête en date du 03 juillet  2017 réceptionnée à 10H45, Iliass X...   saisissait le juge des libertés et de la détention  en contestation du placement en rétention  <br/>
<br/>  Par  requête en date du 2 juillet  2017, le Préfet du département de la Haute Garonne  saisissait le juge des libertes et de la détention  en prolongation de la mesure de rétention <br/>
<br/>  Par ordonnance en date du 03 juillet  2017 à 16H41  , le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Toulouse rejetait la  requête de Iliass X... et   prolongeait  la mesure de  rétention administrative <br/>
<br/>  Par déclaration en date du 04 juillet 2017 à 13H32, le conseil de Iliass X...   a interjeté appel de la décision. <br/>
<br/>
<br/>Au soutien de son appel, le conseil de Iliass X...  fait valoir que la placement en rétention est irrégulier dans la mesure où : <br/>- la notification des droits est irrégulière car incomplète <br/>- les enquêteurs n'étaient pas habilités à consulter les fichiers FPR et FNE. <br/>- la notifiaction de l'OQTFn'avait pas été effectuée<br/>
<br/>Il  sollicite l'infirmation de la décision critiquée et à titre subsidiaire une assignation à résidence; <br/>
<br/>Le représentant de la préfecture sollicite la confirmation de la décision du juge des libertés et de la rétention. <br/>
<br/>Exposé des faits <br/>
<br/>Les faits sont rappelés dans l'ordonnance dont appel, le délégué du Premier Président s'y réfère expressément. <br/>
<br/>
<br/>Motifs <br/>
<br/>Sur la procédure <br/>
<br/>L'appel est recevable.<br/>
<br/>Au fond<br/>
<br/>L'étranger placé en retenue est informé, dans une langue qu'il comprend : <br/>- des motifs de son placement en retenue<br/>- de la durée maximale de la mesure<br/>- de son droit : <br/>       d'être assisté d'un interprète <br/>       d'être assisté d'un avocat <br/>       d'être examiné par un médecin,<br/>       d'avertir ou de faire avertir les autorités consulaires de son pays <br/>       de ne pas signer le procès-verbal <br/>-  de prévenir à tout moment sa famille et toute personne de son choix et de prendre tout contact utile afin d'assurer l'information et le cas échéant la prise en charge des enfants dont il assure normalement la garde. En cas de circonstances particulières, notamment à la demande de l'intéressé, l'officier de police judiciaire prévient lui-même la famille et la personne choisie, et si besoin il informe le procureur de la République aux fins d'instruction dans l'intérêt des enfants.<br/>
<br/>En l'espèce, Iliass X... a été placé en retenue par les services de la police municipale à la suite d'un contrôle  routier. <br/>Ses droits lui ont été notifiés à l'exception notamment du droit de ne pas signer le procès-verbal , or il a signé le procès-verbal, l'absence d'information sur ce droit  lui a en conséquence nécessairement causé un  grief. <br/>La procédure est en conséquence irrégulière, et il y a lieu d'annuler le placement en rétention. <br/>La procédure étant invalidée il n'est pas nécessaire de répondre aux autres moyens soulevés. <br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>En la forme, <br/>
<br/>Déclarons l'appel recevable <br/>
<br/>Au fond <br/>
<br/>Infirmons  l'ordonnance rendue par le juge des libertés de Toulouse le 3 juillet  2017 <br/>
<br/>Statuant à nouveau <br/>
<br/>Recevons l'exception de procédure soulevée <br/>
<br/>Annulons la mesure de placement en rétention. <br/>
<br/>Disons n'y avoir lieu à prolongation de la mesure de rétention <br/>
<br/>Rappelons à Iliass X... qu'il ne peut se maintenir sur le territoire français <br/>
<br/>Disons que la présente ordonnance sera notifiée  à la préfecture de la Haute Garonne  service des étrangers , à Iliass X... et à son conseil et communiquée au ministère public.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>	LE GREFFIER				P/ LE PREMIER PRESIDENT<br/>
<br/>
<br/>
<br/>	 C. BERNAD				M. LE MEN REGNIER<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
