<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035539394</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/53/93/JURITEXT000035539394.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Basse-Terre, 4 septembre 2017, 16/00547</TITRE>
<DATE_DEC>2017-09-04</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Basse-Terre</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/00547</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Chambre sociale</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>BASSE_TERRE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>VS-BR </p>
<p>
<br clear="none"/>COUR D'APPEL DE BASSE-TERRE </p>
<p>CHAMBRE SOCIALE <br clear="none"/>ARRÊT No 319 DU QUATRE SEPTEMBRE DEUX MILLE DIX SEPT </p>
<p>AFFAIRE No : 16/ 00547 </p>
<p>Décision déférée à la Cour : jugement du Conseil de Prud'hommes de POINTE A PITRE du 15 mars 2016- Section Encadrement. </p>
<p>APPELANTE </p>
<p>SOCIETE TOTAL GUADELOUPE-S. A <br clear="none"/>ZAC de Houelbourg <br clear="none"/>97122 BAIE-MAHAULT <br clear="none"/>Représentée par Maître Christophe CUARTERO (Toque 101) substitué par Maître THOMAS, avocat au barreau de GUADELOUPE/ ST MARTIN/ ST BART </p>
<p>INTIMÉ </p>
<p>Monsieur Jean-Michel X...
<br clear="none"/>
...
<br clear="none"/>Représenté par Maître Marie-Michelle HILDEBERT de la <br clear="none"/>SCP NAEJUS-HILDEBERT (Toque 108) substituée par Maître DIVIALLE, avocat au barreau de GUADELOUPE/ ST MARTIN/ ST BART </p>
<p>
<br clear="none"/>COMPOSITION DE LA COUR : </p>
<p>L'affaire a été débattue le 4 septembre 2017, en audience publique, devant la Cour composée de : <br clear="none"/>
<br clear="none"/>M. Bernard Rousseau, président de chambre, président, <br clear="none"/>Mme Marie-Josée Bolnet, conseiller, <br clear="none"/>Mme Gaëlle Buseine, conseiller, </p>
<p>qui en ont délibéré. </p>
<p>Les parties ont été avisées à l'issue des débats de ce que l'arrêt sera prononcé par sa mise à disposition ce jour au greffe de la cour. </p>
<p>GREFFIER Lors des débats : Mme Valérie Souriant, greffier. </p>
<p>ARRÊT : </p>
<p>Contradictoire, prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées conformément à l'article 450 al 2 du CPC. <br clear="none"/>Signé par M. Bernard Rousseau, président de chambre, président, et par Mme Valérie Souriant, greffier, à laquelle la décision a été remise par le magistrat signataire. </p>
<p>Vu le jugement en date du 15 mars 2016, par laquelle le conseil de prud'hommes de Pointe à Pitre a condamné la SA TOTAL GUADELOUPE à payer à M. X...les sommes suivantes :<br clear="none"/>-5 263, 10 euros au titre de l'indemnité pour délivrance no-conforme du certificat de travail,<br clear="none"/>-34 210, 14 euros au titre de l'indemnité pour licenciement abusif,<br clear="none"/>-2664, 68 euros au titre du rappel sur congés-payés antérieurs,<br clear="none"/>-3973, 98 euros au titre du rappel sur indemnité de licenciement,<br clear="none"/>-1500 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile, </p>
<p>Vu l'appel interjeté le 13 avril 2016 par la SA TOTAL GUADELOUPE, </p>
<p>Attendu qu'à l'audience des débats, le conseil de la SA TOTAL GUADELOUPE a fait savoir que sa cliente se désistait de son appel,, </p>
<p>Attendu que le conseil de M. X...ne s'est pas opposé au désistement, </p>
<p>Que dès lors qu'il y a lieu de constater l'extinction de l'instance d'appel par l'effet du désistement, </p>
<p>
<br clear="none"/>Par ces motifs, </p>
<p>La Cour, statuant publiquement, par arrêt contradictoire et en dernier ressort, </p>
<p>Constate l'extinction de l'instance d'appel, par l'effet du désistement de l'appel interjeté le 13 avril 2016 par la SA TOTAL GUADELOUPE à l'encontre du jugement du 15 mars 2016 du conseil de prud'hommes de Pointe à Pitre, </p>
<p>Dit que les dépens de l'instance d'appel sont à la charge de la Société TOTAL GUADELOUPE. </p>
<p>
<br clear="none"/>Le Greffier, Le Président,</p>
<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
