<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034093915</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/09/39/JURITEXT000034093915.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 21 février 2017, 15/23295</TITRE>
<DATE_DEC>2017-02-21</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Ordonnance d'incident</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>15/23295</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 3 - Chambre 4</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<br/>
<br/>
COUR D'APPEL DE PARIS<br/>
<br/>
Pôle 3 - Chambre 4<br/>
RG No: 15/23295<br/>
<br/>
Nature de l'acte de saisine : Déclaration d'appel valant inscription au rôle<br/>
Date de l'acte de saisine : 19 Novembre 2015<br/>
Date de saisine :  08 Décembre 2015<br/>
Nature de l'affaire :  Demande de modification des mesures provisoires - divorce -<br/>
Décision attaquée : no  15/02174 rendue par le Juge aux affaires familiales d'EVRY le 29 Septembre 2015<br/>
<br/>
Appelant :<br/>
 Monsieur Mohammed X..., <br/>
représenté et assisté de Me Mohand OUIDJA, avocat au barreau de PARIS, toque : C0440<br/>
<br/>
<br/>
Intimée :<br/>
 Madame Ibtissam Y... épouse  X..., <br/>
représentée et assisté de Me M'hammed ZAHIRI, avocat au barreau d'ESSONNE<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
ORDONNANCE SUR INCIDENT<br/>
DEVANT LE MAGISTRAT CHARGÉ DE LA MISE EN ÉTAT<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
Nous, Isabelle DELAQUYS, magistrat en charge de la mise en état, <br/>
<br/>
Assistée de Christine DELMOTTE, Greffier,<br/>
<br/>
<br/>
Par ordonnance de non-conciliation rendue le 29 septembre 2015, le juge aux affaires familiales du tribunal de grande instance d'Evry a statué sur les mesures provisoires dans le cadre de la requête en divorce déposée le 18 mars 2015 par M. X... . <br/>
<br/>
Par déclaration en date du 19 novembre 2015, M. X... a relevé appel total de ladite ordonnance en intimant Mme Y.... <br/>
<br/>
Par avis adressé le 29 décembre 2015 au visa de l'article 902 du code de procédure civile, l'appelant a été invité à signifier la déclaration d'appel. <br/>
<br/>
L'appelant a signifié la déclaration d'appel et ses conclusions à l'intimé défaillant le 13 janvier 2016.<br/>
<br/>
L'intimé a notifié et remis sa constitution d'avocat le 12 avril 2016 et ses premières conclusions le 13 avril 2016.<br/>
<br/>
Par conclusions d'incident notifiées et remises le 9 décembre 2016, M. X..., appelant, demande au conseiller de la mise en état :<br/>
- de constater qu'il a signifié sa déclaration d'appel, ses conclusions et ses pièces le 13 janvier 2016, <br/>
- de constater que Mme Y... a notifié ses conclusions le 13 avril 2016 au lieu du 13 mars 2016 contrairement aux dispositions de l'article 909 du code de procédure civile, <br/>
- de déclarer irrecevables ses conclusions,  <br/>
- de la condamner  à lui verser la somme de 1 500 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile, <br/>
- de la condamner aux entiers dépens. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
Par conclusions en défense, Mme Y... intimée, demande au conseiller de la mise en état :<br/>
- de débouter M. X... de son incident,<br/>
- de le condamner à payer  la somme de 1 500 € au titre de l'article  37 de la loi no 91-647 du 10 juillet 1991. <br/>
<br/>
A l'appui de sa demande elle fait valoir avoir obtenu une aide juridictionnelle totale par décision du bureau d'aide juridictionnelle du 4 mars 2016. <br/>
Elle affirme que le délai dont elle disposait pour conclure ne courrait donc qu'à compter du 19 mars 2016, date à laquelle la décision d'admission est devenue définitive.  <br/>
Le délai pour notifier ses conclusions expirait donc le 19 mai 2016. <br/>
Celles-ci ayant été notifiées le 13 avril 2016, elle était toujours dans les délais.    <br/>
<br/>
Motivation <br/>
<br/>
En application des dispositions des articles 909 et 911 du code de procédure civile, l'intimé, à peine d'irrecevabilité prononcée d'office par le magistrat chargé de la mise en état, doit conclure, former le cas échéant appel incident, notifier ses conclusions à l'appelant et les remettre au greffe dans les deux mois de la notification ou de la signification des conclusions de l'appelant prévues à l'article 908 du même code.<br/>
<br/>
Aux termes de l'ancien article 38-1 du décret du 19 décembre 1991, applicable à l'espèce, sous réserve des dispositions du dernier alinéa de l'article 39, la demande d'aide juridictionnelle n'interrompt pas le délai d'appel. <br/>
Cependant, le délai imparti pour signifier la déclaration d'appel mentionné à l'article 902 du code de procédure civile et les délais impartis pour conclure, mentionnés à l'article 909 du même code, courent à compter :<br/>
a) De la notification de la décision constatant la caducité de la demande, <br/>
b) De la date à laquelle la décision d'admission ou de rejet de la demande est devenue définitive, <br/>
c) Ou, en cas d'admission, de la date, si elle est plus tardive, à laquelle un auxiliaire de justice a été désigné.<br/>
Par décision du 4 mars 2016, le bureau d'aide juridictionnelle du tribunal de grande instance de Paris a accordé l'aide juridictionnelle totale à Mme Ibtissam Y.... <br/>
<br/>
Par suite, l'intimée avait jusqu'au 4 mai 2016 pour notifier ses conclusions. <br/>
Celles-ci ayant été notifiées le 13 avril 2016, elles doivent être déclarées recevables. <br/>
<br/>
En application de l'article 696 du code de procédure civile, M. X... sera condamné aux dépens de l'instance qui seront recouvrés conformément à la législation sur l'aide juridictionnelle.<br/>
<br/>
Il n'y a pas lieu à condamnation au titre de  l 'articles 700 du code de procédure civile.<br/>
<br/>
Par ces motifs                                               <br/>
Déclare recevables les conclusions notifiées le 13 avril 2016 par Mme Ibtissam Y..., intimée, à l'appelant, M. Mohammed X...,<br/>
Rejette les autres demandes.<br/>
Condamne M. Mohammed X... aux dépens de l'incident. <br/>
								Paris, le 21 février 2017<br/>
<br/>
Le greffier							Le magistrat en charge de la mise en état<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
Copie au dossier<br/>
Copie aux avocats<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
