<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034093803</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/09/38/JURITEXT000034093803.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Toulouse, 21 février 2017, 17/00084</TITRE>
<DATE_DEC>2017-02-21</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Toulouse</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/00084</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>O R D O N N A N C E </FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>TOULOUSE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br clear="none"/>COUR D'APPEL DE TOULOUSE </p>
<p>No 84 </p>
<p>
<br clear="none"/>O R D O N N A N C E </p>
<p>L'an DEUX MILLE DIX SEPT et le 22 février-09 heures 30 </p>
<p>Nous M. PARANT, Président de la Chambre de l'instruction délégué par ordonnance du Premier Président en date du 8 DECEMBRE 2016 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6, R. 552. 12 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile. </p>
<p>Vu l'ordonnance rendue le 18 Février 2017 à 16H12 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la prolongation du maintien au centre de rétention de</p>
<p>-Mehmet Ali X...
<br clear="none"/>né le 01 Janvier 1986 à DIYARBAKIR <br clear="none"/>de nationalité Turque </p>
<p>Vu l'appel formé le 20/ 02/ 2017 à 12 h 11 par télécopie, par Me Julie BROCA, avocat ; </p>
<p>A l'audience publique du 21/ 02/ 2017-13 heures 30, assisté de I. BACOU, greffier, avons entendu : </p>
<p>Mehmet Ali X...
</p>
<p>- assisté de Me Julie BROCA, avocat commis d'office<br clear="none"/>-avec le concours de Kamil Y..., interprète en langue turque, qui a eu la parole en dernier, </p>
<p>En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé ; </p>
<p>En présence du représentant de la PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE ; </p>
<p>avons rendu l'ordonnance suivante : </p>
<p>Vu le procès-verbal d'audition de : </p>
<p>M. Mehmet Ali X... 
</p>
<p>Après avoir entendu les observations de M. Le Préfet de la Haute Garonne et celles du conseil de M. X... qui a eu la parole en dernier ; </p>
<p>Sur l'exception d'illégalité de l'OQTF : </p>
<p>Le conseil de l'étranger a déclaré à l'audience se désister de ce moyen ; </p>
<p>Sur le défaut de motivation de l'arrêté de placement ; </p>
<p>La simple lecture de cet arrêté montre qu'il est motivé de façon précise, par référence à la situation personnelle de l'intéressé ; </p>
<p>le moyen n'est pas fondé ; </p>
<p>
<br clear="none"/>Sur le placement en rétention et bien fondé de la demande de prolongation de la mesure de rétention : </p>
<p>Vu les articles L 551-1, L 552-4 et L-511-1 du CESEDA ; </p>
<p>Attendu qu'il résulte des pièces de la procédure que M. X..., de nationalité Turque, dépourvu de titre de séjour en France, sans ressources licites, régulièrement interpellé à l'occasion d'un contrôle routier, ne dispose pas de passeport en cours de validité ; </p>
<p>Que certes il justifie d'une situation familiale stable (épouse et deux enfants) </p>
<p>Que néanmoins il a fait l'objet d'une précédente OQTF en 2015 ; </p>
<p>Qu'il a intenté divers recours par le passé, rejetés ; </p>
<p>Qu'il s'est maintenu en France malgré ces décisions, et ne peut donc invoquer utilement une situation familiale qu'il a irrégulièrement créée en restant en France ; </p>
<p>
<br clear="none"/>Qu'il ne souhaite pas retourner en Turquie ; </p>
<p>Qu'au regard des articles précités du CESEDA, et notamment de l'article L 551-1, II, 3 o, il existe à son encontre une présomption d'absence de garanties de représentation, notamment en raison de l'absence de passeport et du non respect d'une précédente OQTF ; </p>
<p>Que la décision entreprise doit donc être confirmée ; </p>
<p>
<br clear="none"/>PAR CES MOTIFS </p>
<p>Statuant publiquement, par ordonnance mise à disposition au greffe, après avis aux parties. </p>
<p>Déclarons l'appel recevable ; </p>
<p>Au fond, CONFIRMONS l'ordonnance rendue par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de TOULOUSE le 18 Février 2017 ; </p>
<p>Disons que la présente ordonnance sera notifiée à la PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE, service des étrangers, à Mehmet Ali X..., ainsi qu'à son conseil et communiquée au Ministère Public. </p>
<p>
<br clear="none"/>LE GREFFIERP/ LE PREMIER PRESIDENT </p>
<p>Isabelle BACOU Louis PARANT</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
