<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035157055</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/15/70/JURITEXT000035157055.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Toulouse, 4 juillet 2017, 17/00285</TITRE>
<DATE_DEC>2017-07-04</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Toulouse</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Déclare l'acte de saisine caduc</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/00285</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Cour d'Appel</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>TOULOUSE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>COUR D'APPEL DE TOULOUSE <br/>
<br/>No 2017/ 285 <br/>
<br/>
<br/>O R D O N N A N C E <br/>
<br/>L'an DEUX MILLE DIX SEPT et le 04 JUILLET à 16 HEURES <br/>
<br/>Nous Maryse LE MEN REGNIER, Conseiller, délégué par ordonnance du Premier Président en date du 8 DECEMBRE 2016 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6, R. 552. 12 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile. <br/>
<br/>Vu l'ordonnance rendue le 02 Juillet 2017 à 16 heures11 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la prolongation du maintien au centre de rétention de<br/>
<br/>-Mohamed X...
<br/>né le 17 Mai 1991 à ALEP <br/>de nationalité Syrienne <br/>
<br/>
<br/>Vu l'appel formé le 03/ 07/ 2017 à 16 HEURES 24 par télécopie, par Me Lucie MARTINEZ, avocat ; <br/>
<br/>A l'audience publique du 04 JUILLET 2017 à 15 HEURES, assisté de E. BOYER, greffier : Mohamed X... n'a pas comparu, <br/>
<br/>Avons entendu : <br/>
<br/>Maître Lucie MARTINEZ, avocat commis d'office, qui a eu la parole en dernier, <br/>
<br/>En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé ; <br/>
<br/>En présence du représentant de la PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE ; <br/>
<br/>Avons rendu l'ordonnance suivante : <br/>
<br/>Rappel de la procédure <br/>
<br/>Une ordonnance du juge des libertés et de la détention en date du 04 juin 2017 confirmée par une ordonnance de la cour d'appel a ordonné la prolongation du placement en rétention de Mohamed X... né le 17 mai 1991 à Alep en Syrie <br/>
<br/>Par requête en date du 01 juillet 2017 à 17H00 le Préfet du département de la Haute Garonne saisissait le juge des libertes et de la détention en prolongation de la mesure de rétention <br/>
<br/>Par ordonnance en date du 02 juillet 2017 à 16H11, le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Toulouse prolongeait la mesure de rétention administrative <br/>
<br/>Par déclaration en date du 03 juillet 2017 à 16H24, le conseil de Mohamed X... a interjeté appel de la décision <br/>
<br/>Au soutien de son appel, le conseil de Mohamed X... fait valoir que la prolongation n'est pas possible en l'absence de diligences utiles de la préfecture <br/>
<br/>Il sollicite l'infirmation de la décision critiquée. <br/>
<br/>Le représentant de la préfecture sollicite la confirmation de la décision du juge des libertés et de la rétention. <br/>
<br/>Exposé des faits : <br/>
<br/>Les faits sont rappelés dans l'ordonnance dont appel, le délégué du Premier Président s'y réfère expressément. <br/>
<br/>MOTIFS : <br/>
<br/>Sur la procédure <br/>
<br/>L'appel est recevable <br/>
<br/>Au fond, <br/>
<br/>La mesure de rétention et sa prolongation n'est destinée qu'à préparer l ‘ acheminement de la personne retenue vers son pays d'origine ou un pays d'accueil. <br/>
<br/>Un étranger ne peut être placé et maintenu en rétention que le temps strictement nécessaire à son départ et l'administration doit exercer toutes diligences à cet effet. <br/>
<br/>En l'espèce, il ressort de la procédure que Mohamed X... a quitté le centre de rétention ce matin pour être acheminé vers l'Espagne. <br/>
<br/>En conséquence, il y a lieu constater que le départ de Mohamed X... met fin à la mesure de rétention, sans qu'il soit nécessaire de statuer sur les exceptions soulevées, l'appel devenant sans objet. <br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>En la forme, <br/>
<br/>Déclarons l'appel recevable <br/>
<br/>Au fond, <br/>
<br/>Constatons que la mesure de rétention a été levée. <br/>
<br/>Disons que la présente ordonnance sera notifiée à la Préfecture de La Haute Garonne service des étrangers, au conseil de Mohamed X... et communiquée au ministère public. <br/>
<br/>LE GREFFIERP/ LE PREMIER PRESIDENT <br/>
<br/>
<br/>
<br/>E. BOYER M. LE MEN REGNIER<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
