<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034862341</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/86/23/JURITEXT000034862341.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel d'Aix-en-Provence, 1 juin 2017, 16/21452</TITRE>
<DATE_DEC>2017-06-01</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel d'Aix-en-Provence</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Déclare la demande ou le recours irrecevable</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/21452</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>6e Chambre C</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>AIX_PROVENCE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE<br clear="none"/>
AU NOM DU PEUPLE FRANCAIS</p>
<p>2017</p>
<p>ORDONNANCE<br clear="none"/>
du 01 Juin 2017</p>
<p>No ROLE : 16/ 21452</p>
<p>6e Chambre C</p>
<p>ORDONNANCE NoM172</p>
<p>Karim X...
<br clear="none"/>
(bénéficie d'une aide juridictionnelle Totale numéro 2016/ 012762 du 28/ 11/ 2016 accordée par le bureau d'aide juridictionnelle de AIX-EN-PROVENCE)</p>
<p>C/</p>
<p>Ahlem Y...épouse X...
</p>
<p>grosse<br clear="none"/>
délivrée le :<br clear="none"/>
à :<br clear="none"/>
- Me GROSSO<br clear="none"/>
-Me ADER REYNAUD<br clear="none"/>
Le 01 Juin 2017<br clear="none"/>
Nous, Carole MENDOZA, Conseiller de la 6e Chambre C, assistée de Mandy ROGGIO, Greffier après avoir entendu les parties à l'audience d'incident du 04. 05. 2017 et mis l'affaire en délibéré au 01 Juin 2017, avons rendu ce jour l'ordonnance suivante dans l'instance opposant :</p>
<p>Madame Ahlem Y...épouse X...
<br clear="none"/>
née le 04 Mai 1983 à Antibes, demeurant ...
<br clear="none"/>
de nationalité Française</p>
<p>assistée de Me Geneviève ADER-REINAUD, avocat au barreau d'AIX-EN-PROVENCE</p>
<p>DEMANDERESSE A L'INCIDENT</p>
<p>INTIMEE de l'ordonnance rendue le 20 Octobre 2016</p>
<p>CONTRE/</p>
<p>Monsieur Karim X...
<br clear="none"/>
(bénéficie d'une aide juridictionnelle Totale numéro 2016/ 012762 du 28/ 11/ 2016 accordée par le bureau d'aide juridictionnelle de AIX-EN-PROVENCE)<br clear="none"/>
né le 29 Juin 1983 à GRASSE, demeurant ...
<br clear="none"/>
de nationalité Française</p>
<p>assisté de Me Yves GROSSO, avocat au barreau de MARSEILLE</p>
<p>DEFENDEUR A L'INCIDENT</p>
<p>APPELANT de l'ordonnance rendue le 20 Octobre 2016 par le Juge aux affaires familiales de MARSEILLE</p>
<p>EXPOSE DU LITIGE</p>
<p>Monsieur Karim X..., né le 29 juin 1983 à Grasse et Madame Ahlem Y..., née le 04 mai 1983 à Antibes, se sont mariés le 24 mai 2008 devant l'officier de l'état civil de Nice, sans contrat de mariage préalable.</p>
<p>Madame Ahlem Y...déposé une requête en divorce le 02 mars 2016.</p>
<p>L'ordonnance de non-conciliation été prononcée le 20 octobre 2016.</p>
<p>Monsieur X... a relevé appel de cette décision.</p>
<p>Par conclusions d'incident du 16 février 2017, Madame Y...demande au conseiller de la mise en état de déclarer l'appel irrecevable et de condamner Monsieur X... aux entiers dépens.</p>
<p>Elle expose que l'ordonnance entreprise a été signifiée à Monsieur X... le 03 novembre 2016 et que ce dernier en a relevé appel le 30 novembre 2016, soit plus de douze jours après la fin du délai d'appel qui était de quinze jours.</p>
<p>Par dernières conclusions du 27 avril 2017, Monsieur X... demande au conseiller de la mise en état de lui donner acte de ce qu'il s'est désisté de son appel.</p>
<p>MOTIVATION</p>
<p>En application des dispositions de l'article 1112 du code de procédure civile, l'ordonnance de non-conciliation est susceptible d'appel dans les quinze jours de sa notification.</p>
<p>Il n'est pas contesté que Monsieur X... s'est vu notifier l'ordonnance de non conciliation le 3 novembre 2016. Or, il n'a interjeté appel que le 30 novembre 2016.</p>
<p>Dès lors, son appel est irrecevable et son désistement inopérant.</p>
<p>Monsieur X... sera condamné aux entiers dépens.</p>
<p>PAR CES MOTIFS,</p>
<p>Statuant après débats hors la présence du public, par ordonnance susceptible de déféré</p>
<p>Déclarons irrecevable l'appel formé par Monsieur Karim X...
</p>
<p>Condamnons Monsieur X... aux dépens qui pourront être recouvrés conformément aux règles applicables en matière d'aide juridictionnelle</p>
<p>LE GREFFIERLE CONSEILLER DE LA MISE EN ETAT</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
