<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035689176</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/68/91/JURITEXT000035689176.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 29 septembre 2017, 15/13740</TITRE>
<DATE_DEC>2017-09-29</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>15/13740</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS <br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS <br/>Pôle 4- Chambre 1 <br/>
<br/>
<br/>ARRÊT DU 29 SEPTEMBRE 2017 <br/>
<br/>(no, 3 pages) <br/>
<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 15/ 13740 <br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 14 Octobre 2014- Tribunal de Grande Instance de MEAUX-RG no 14/ 00224 <br/>
<br/>
<br/>APPELANTE <br/>
<br/>SCI RADOMIR agissant poursuites et diligences de son Gérant y domicilié en cette qualité. <br/>
<br/>Ayant son siège au 28, rue de Chabrol-75010 PARIS <br/>
<br/>Représentée par Me Marie-catherine VIGNES de la SCP SCP GRV ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : L0010 <br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS <br/>
<br/>Monsieur Bernard X...-DCD-<br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>
<br/>Monsieur Yannick Y...plus de fonction de curateur à la suite du décès de Bernard X...
<br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>
<br/>Monsieur Christophe X...venant aux droits de Bernard X..., décédé le 18 février 2015 <br/>né le 24 Octobre 1969 à LAGNY SUR MARNE <br/>
<br/>demeurant 
...SUR MARNE 
<br/>
<br/>Représenté par Me Frédéric LALLEMENT de la SELARL BDL Avocats, avocat au barreau de PARIS, toque : P0480 <br/>
<br/>Madame Estelle X...épouse Z... venant aux droits de Bernard X..., décédé le 18 février 2015 <br/>née le 16 Novembre 1972 à LAGNY SUR MARNE <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentée par Me Frédéric LALLEMENT de la SELARL BDL Avocats, avocat au barreau de PARIS, toque : P0480 <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR : <br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 28 Juin 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant M. Dominique GILLES, Conseiller, chargé du rapport. <br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br/>Madame Sophie REY, Conseillère <br/>
<br/>qui en ont délibéré <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX <br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>* <br/>
<br/>* * <br/>
<br/>
<br/>Vu l'instance enrôlée sous le No 15/ 13740 ; <br/>
<br/>Vu le jugement rendu le 14 octobre 2014 par le tribunal de grande instance de Meaux entre M. X...et la SCI Radomir ; <br/>
<br/>Par déclaration du 24 juin 2015, la SCI Radomir a formé appel à l'encontre de ce jugement   ; <br/>
<br/>Vu les conclusions d'intervention de M. Christophe X...et de Mme Estelle X...du 09 septembre 2015 déclarant intervenir à l'instance en qualité d'ayants droit de leur père Bernard X...décédé le 18 février 2015 ; <br/>
<br/>Vu les conclusions de désistement d'appel de la société Radomir du 19 juillet 2016 ; <br/>
<br/>Vu les conclusions des consorts X...du 20 juillet 2016, acceptant ce désistement ; <br/>
<br/>Considérant qu'il y a lieu de déclarer parfait le désistement d'appel de la SCI Radomir. <br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Déclare parfait le désistement d'appel de la SCI Radomir, <br/>
<br/>Constate l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la Cour, <br/>
<br/>Dit que chaque partie conservera la charge des dépens par elle exposés, conformément à leur accord. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente,<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
