<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035812800</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/81/28/JURITEXT000035812800.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 13 octobre 2017, 17/10415</TITRE>
<DATE_DEC>2017-10-13</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/10415</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS <br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS <br/>Pôle 4- Chambre 1 <br/>
<br/>ARRÊT DU 13 OCTOBRE 2017 <br/>
<br/>(no, 3 pages) <br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 17/ 10415 <br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 18 Avril 2017- Tribunal de Grande Instance de CRETEIL-RG no 16/ 01282 <br/>
<br/>
<br/>APPELANT <br/>
<br/>Maître Olivier X...Notaire associé de la SCP X...
<br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représenté par Me Herve-bernard KUHN de la SCP KUHN, avocat au barreau de PARIS, toque : P0090 <br/>Assisté sur l'audience par Me Valentin BOURON, avocat au barreau de PARIS <br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS <br/>
<br/>Monsieur Jérémy Y...
<br/>né le 14 Mai 1981 à PARIS (75012) <br/>et <br/>Madame Margaux Z...épouse Y...
<br/>née le 21 Juin 1985 à NEUILLY SUR SEINE (92200) <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentés tous deux par Me Julie FOUCHER, avocat au barreau de PARIS, toque : E1563 <br/>
<br/>Monsieur Bernard A...
<br/>né le 21 Mars 1959 à BORDEAUX (33000) <br/>et <br/>Madame Catherine B...épouse A...
<br/>née le 01 Juillet 1958 à PARIS (75014 <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentés tous deux par Me Mehdi KEDDER, avocat au barreau de VAL-DE-MARNE, toque : PC 126 <br/>
<br/>SARL ESPACE 2000 IMMOBILIER représentée par Maître Gilles PELLEGRINI, domicilié au 7/ 9 place de la Gare 94210 LA VARENNE SAINT HILAIRE es qualité de « Mandataire judiciaire » de la « Sarl ESPACE 2000 IMMOBILIER » <br/>No SIRET : 352 13 2 4 84 <br/>
<br/>ayant son siège au 107 ter rue Dalayrac-94120 FONTENAY SOUS BOIS <br/>
<br/>non représenté <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR : <br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 13 Septembre 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant M. Dominique GILLES, Conseiller, chargé du rapport. <br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br/>Madame Christine BARBEROT, Conseillère <br/>
<br/>qui en ont délibéré <br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX <br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : DÉFAUT<br/>
<br/>-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier présent lors du prononcé. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>* <br/>
<br/>* * <br/>
<br/>
<br/>Vu le jugement rendu le 18 Avril 2017 par le Tribunal de Grande Instance de CRETEIL (RG no 16/ 01282) ; <br/>
<br/>Par déclaration du 23 mai 2017, Maître Olivier X...Notaire associé de la SCP X...X...PIQUET LEDENTU COITOU a formé appel à l'encontre de ce jugement   ; <br/>
<br/>Vu les conclusions de désistement de l'appelant du 06 juillet 2017 ; <br/>
<br/>Vu l'absence de toutes conclusions de la part de Monsieur Jérémy Y...et Madame Margaux Z...épouse Y...ainsi que de Monsieur Bernard A...et Madame Catherine B...épouse A...; <br/>
<br/>La SARL ESPACE 2000 IMMOBILIER représentée par Maître Gilles PELLEGRINI n'a pas constitué avocat ; <br/>
<br/>Considérant qu'il y a lieu de déclarer parfait le désistement d'appel de Maître Olivier X.... <br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Déclare parfait le désistement d'appel de Maître Olivier X..., <br/>
<br/>Constate l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la Cour, <br/>
<br/>Laisse les dépens à la charge de Maître Olivier X.... <br/>
<br/>
<br/>
<br/>La Greffière, La Présidente,<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
