<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034791362</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/79/13/JURITEXT000034791362.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 19 mai 2017, 17/05707</TITRE>
<DATE_DEC>2017-05-19</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Interprète la décision, rectifie ou complète le dispositif d'une décision antérieure</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/05707</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
	Grosses délivrées	RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>
	aux parties le :	AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>
<br/>
	COUR D'APPEL DE PARIS<br/>
	Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>
	ARRÊT DU 19 MAI 2017<br/>
<br/>
	(no       ,   3  pages)<br/>
<br/>
Numéro d'inscription au répertoire général :  17/05707<br/>
<br/>
Décision déférée à la Cour : Arrêt du 10 Mars 2017 -Cour d'Appel de PARIS - RG no 15/09883<br/>
<br/>
<br/>
DEMANDEURS À LA RECTIFICATION EN ERREUR MATÉRIELLE<br/>
<br/>
SAS CPI prise en la personne de ses représentants légaux<br/>
<br/>
ayant son siège au 7rue Caraman BP71536 - 31015 TOULOUSE CEDEX 6<br/>
<br/>
Représentée par Me Bruno REGNIER de la SCP SCP REGNIER - BEQUET - MOISAN, avocat au barreau de PARIS, toque : L0050<br/>
Assistée sur l'audience par Me Christine LAMARCHE-BEQUET avocat au barreau de PARIS, toque : L0050 <br/>
<br/>
SCI RESIDENCE LA BOISSERIE prise en la personne de ses représentants légaux<br/>
<br/>
ayant son siège au 18 Boulevard Carnot - 31000 Toulouse<br/>
<br/>
Représentée par Me Bruno REGNIER de la SCP SCP REGNIER - BEQUET - MOISAN, avocat au barreau de PARIS, toque : L0050<br/>
Assistée sur l'audience par Me Christine LAMARCHE-BEQUET avocat au barreau de PARIS, toque : L0050 <br/>
<br/>
<br/>
DÉFENDEURS À LA RECTIFICATION EN ERREUR MATÉRIELLE<br/>
<br/>
Monsieur Carlos Manuel X...
<br/>
et<br/>
Madame Maria Rosa X...
<br/>
<br/>
demeurant ...
<br/>
<br/>
Représentés tous deux par Me Adrien SAPORITO de la SELARL TSV AVOCATS, avocat au barreau de PARIS, toque : D0044<br/>
<br/>
SARL CAIFF prise en la personne de ses représentants légaux<br/>
<br/>
ayant son siège au 115 rue Saint Dominique - 75007 PARIS<br/>
<br/>
Représentée par Me Jeanne BAECHLIN de la SCP SCP Jeanne BAECHLIN, avocat au barreau de PARIS, toque : L0034<br/>
<br/>
SA CREDIT FONCIER DE FRANCE prise en la personne de ses représentants légaux<br/>
<br/>
ayant son siège au 19 rue des Capucines BP 65 - 75001 PARIS<br/>
<br/>
Représentée par Me Béatrice LEOPOLD COUTURIER de la SELARL PUGET LEOPOLD - COUTURIER, avocat au barreau de PARIS, toque : R029<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>
	En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 21 Avril 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant  Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, chargé du rapport.<br/>
<br/>
	Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>
		Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre<br/>
		Madame Sophie REY, Conseillère <br/>
		Mme Laure COMTE, Vice-présidente placée<br/>
<br/>
	qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>
<br/>
	- par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>
	- signé par Mme Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
*<br/>
<br/>
*            *<br/>
<br/>
<br/>
	Vu l'arrêt de cette chambre du 10 mars 2017,<br/>
<br/>
	Vu la requête des sociétés CPI et La Boisserie tendant à la rectification pour erreur matérielle du dispositif de l'arrêt en ce qu'il vise inexactement l'article L. 271-1 du code de la « consommation » au lieu du code de la construction et de l'habitation,<br/>
<br/>
	Vu l'absence d'observations de la part des autres parties,<br/>
<br/>
	Vu l'erreur de plume affectant le dispositif de l'arrêt.<br/>
<br/>
<br/>
PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>
	Ordonne la rectification de l'arrêt du 10 mars 2017,<br/>
<br/>
	Dit qu'au dispositif de l'arrêt, il convient de lire :<br/>
<br/>
« Dit que le délai de rétractation de l'article L. 271-1 du code de la construction et de l'habitation n'a pas commencé à courir relativement au contrat préliminaire de réservation »,<br/>
<br/>
	Dit que la minute de l'arrêt et les expéditions qui en seront faites devront mentionner la présente rectification,<br/>
<br/>
	Laisse les dépens au Trésor Public.<br/>
<br/>
<br/>
	Le Greffier,                                                         La Présidente,                                           <br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
