<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035379138</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/37/91/JURITEXT000035379138.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Toulouse, 2 août 2017, 17/00295</TITRE>
<DATE_DEC>2017-08-02</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Toulouse</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Déclare l'instance périmée</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/00295</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Cour d'Appel</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>TOULOUSE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>COUR D'APPEL DE TOULOUSE<br/>
<br/> No   2017/311<br/>
<br/>
<br/>	O R D O N N A N C E<br/>
<br/>	L'an DEUX MILLE DIX SEPT et le 2 août 2017 à 14h00<br/>
<br/>	Nous , M. HUYETTE, délégué par ordonnance du Premier Président en date du 13 juillet 2017 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6, R.552.12 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile.<br/>
<br/>	Vu l'ordonnance rendue le 31 Juillet 2017 à 16H04 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la prolongation du maintien au centre de rétention de<br/>
<br/>- Kristine Y...
<br/>né le 11 Janvier 1998 à TSKALTUBO (GEORGIE)<br/>de nationalité Géorgienne<br/>
<br/>
<br/>	Vu l'appel formé le 01/08/2017 à 13 h 28  par télécopie, par Me Younes DERKAOUI, avocat;<br/>
<br/>	A l'audience publique du 2 août 2017 à 13h30, assisté de C. BERNAD avons entendu:<br/>
<br/>	 En l'absence de Madame Kristine Y...
<br/>
<br/>		- Me Younes DERKAOUI, avocat commis d'office qui a eu la parole en dernier, <br/>
<br/>	En présence de Mme Z..., interprète en langue russe <br/>
<br/>	En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé;<br/>
<br/>	En présence du représentant de la PREFECTURE DES PYRENEES ORIENTALES;<br/>
<br/>
<br/>	avons rendu l'ordonnance suivante :<br/>
<br/>Mme Kristine Y..., de nationalité géorgienne, a été contrôlée en situation irrégulière le 29 juillet 2017 dans l'enceinte de la gare de Cerbère.<br/>
<br/>Sur son passeport se trouve un visa Schengen grec valable du 17 novembre 2014 au 16 décembre 2014.<br/>
<br/>Par arrêté en date du 29 juillet 2017, le préfet des Pyrénées Orientales a décidé l'éloignement de Mme Y... et l'a maintenue dans un centre de rétention administrative.<br/>
<br/>Le 30 juillet 2017 le préfet des Pyrénées Orientales a demandé au juge des libertés et de la détention la prolongation de la rétention de Mme Y....<br/>
<br/>Par décision en date du 31 juillet 2017, le juge des libertés et de la détention a constaté la régularité de la procédure et ordonné la prolongation de la rétention de Mme Y... pour une durée de vingt-huit jours.<br/>
<br/>
<br/>Mme Y... a interjeté appel contre cette décision.<br/>
<br/>
<br/>Motifs de la décision<br/>
<br/>Il a été indiqué à l'audience, par le conseil de Mme Y... et le représentant de la préfecture que cette dernière, à la suite d'une décision du tribunal administratif invalidant les décisions préfectorales, a été remise en liberté.<br/>
<br/>Le conseil de Mme Y... a déclaré n'avoir de ce fait plus aucune demande à formuler.<br/>
<br/>En conséquence de quoi, la décision de prolongation du juge des libertés et de la détention doit être infirmée.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>	PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>Statuant publiquement, par ordonnance mise à disposition au greffe, après avis aux parties.<br/>
<br/>Constatons que la décision préfectorale ayant ordonné la rétention administrative de Mme Y... a été annulée par le tribunal administratif de Toulouse.<br/>
<br/>Constatons que Mme Y... de même que le préfet de la Haute Garonne ne présentent aucune demande.<br/>
<br/>Infirmons la décision du juge des libertés et de la détention.<br/>
<br/>Constatons n'avoir plus rien à juger.<br/>
<br/>Disons que la présente ordonnance sera notifiée à  la  PREFECTURE DES PYRENEES ORIENTALES, service des étrangers, à  Kristine Y..., ainsi qu'à son conseil et communiquée au Ministère Public.<br/>
<br/>
<br/>	LE GREFFIER			P/ LE PREMIER PRESIDENT<br/>
<br/>
<br/>
<br/>	 C. BERNAD			M. HUYETTE.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
