<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035812278</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/81/22/JURITEXT000035812278.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 13 octobre 2017, 16/22925</TITRE>
<DATE_DEC>2017-10-13</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/22925</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>	Grosses délivrées	RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>	aux parties le :	AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>	COUR D'APPEL DE PARIS<br/>	Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>	ARRÊT DU 13 OCTOBRE 2017<br/>
<br/>	(no       ,   3  pages)<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général :  16/22925<br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement  du 14 Septembre 2016 -Tribunal de Grande Instance de PARIS - RG no 15/18769<br/>
<br/>
<br/>APPELANTE<br/>
<br/>Madame Noëlle X...
<br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentée par Me Benoît HENRY de la SELARL RECAMIER AVOCATS ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : K0148<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉE <br/>
<br/>SCI SAINT OUEN MICHEL prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés es-qualité audit siège<br/>No SIRET : 452 899 420<br/>
<br/>ayant son siège au 120 BOULEVARD HAUSSMANN - 75008 PARIS FRANCE<br/>
<br/>Représentée et assistée sur l'audience par Me Laurence LEMOINE, avocat au barreau de PARIS, toque : C1231<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>	En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 15 Septembre 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant  Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, chargée du rapport.<br/>
<br/>	Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>		Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>		Monsieur Dominique GILLES, Conseiller<br/>		Madame Christine BARBEROT, Conseillère<br/>
<br/>	qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>	- rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>	- signé par Mme Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier présent auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>*<br/>
<br/>*            *<br/>
<br/>
<br/>
<br/>	Vu le jugement du tribunal de grande instance de Paris du 14 septembre 2016,<br/>
<br/>	Vu la déclaration d'appel de Mme Noëlle X...,<br/>
<br/>	Vu les conclusions de désistement de Mme Noëlle X... signifiées le 7 juin 2017,<br/>
<br/>	Vu les conclusions d'acception de ce désistement signifiées par la SCI Saint-Ouen Michel le 21 août 2017, sauf en ce qui concerne sa demande sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile, exprimée à ses conclusions signifiées le 11 avril 2017.<br/>
<br/>
<br/>		SUR CE <br/>		LA COUR<br/>
<br/>
<br/>	Il convient de donner acte à Mme Noëlle X... de son désistement d'appel, de le déclarer parfait de par l'acceptation de l'intimée, de constater l'extinction de l'instance en résultant ;<br/>
<br/>	En équité, Mme Noëlle X... sera condamnée à régler à la SCI Saint-Ouen Michel une somme de 2.000 €  sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile, en sus des dépens, conformément aux dispositions de l'article 399 du code précité.<br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>	Statuant publiquement et contradictoirement,<br/>
<br/>	 Donne acte à Mme Noëlle X... de son désistement d'appel, le déclare parfait,<br/>
<br/>	Constate l'extinction de l'instance,<br/>
<br/>	Condamne Mme Noëlle X... à payer à la SCI Saint-Ouen Michel une somme de 2.000 €  sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>
<br/>	La condamne aux dépens d'appel qui pourront être recouvrés dans les conditions de l'article 699 du code de procédure civile.<br/>
<br/>
<br/>	Le Greffier,                                                         La Présidente,                                          	<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
