<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034659799</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/65/97/JURITEXT000034659799.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Caen, 4 mai 2017, 17/01486</TITRE>
<DATE_DEC>2017-05-04</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Caen</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Autres décisions constatant le dessaisissement en mettant fin à l'instance et à l'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/01486</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>ORDONNANCE </FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>CAEN</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>COUR D'APPEL de CAEN</p>
<br/>
<p>Juridiction du Premier Président<br clear="none"/>
Contentieux des personnes hospitalisées sans leur consentement.</p>
<p>
<br clear="none"/>
ORDONNANCE DU 04 Mai 2017<br clear="none"/>
-------------</p>
<p>
<br clear="none"/>
CONTRÔLE DE PLEIN DROIT DE L'HOSPITALISATION</p>
<p>
<br clear="none"/>
No RG : 17/ 01486<br clear="none"/>
No MINUTE : 17/ 20</p>
<p>
<br clear="none"/>
Appel de l'ordonnance rendue le 14 Avril 2017<br clear="none"/>
par le Juge des libertés et de la détention de COUTANCES</p>
<p>
<br clear="none"/>
APPELANT :</p>
<p>Madame Françoise X...
<br clear="none"/>
née le 18 Décembre 1961 à COUTANCES (50200)<br clear="none"/>
demeurant ...
<br clear="none"/>
50200 COUTANCES</p>
<p>Non comparante ni représentée</p>
<p>PARTIES INTERVENANTES :</p>
<p>
<br clear="none"/>
- Monsieur le Directeur du Centre Hospitalier du Bon Sauveur-<br clear="none"/>
Rue Baltimore-50000 Saint Lô<br clear="none"/>
Non comparant ni représenté</p>
<p>-Madame Béatrice Y...- (soeur-tiers demandeur)<br clear="none"/>
Demeurant ...50590 Régnéville sur Mer<br clear="none"/>
Non comparante ni représentée</p>
<p>
<br clear="none"/>
LE MINISTÈRE PUBLIC :</p>
<p>
<br clear="none"/>
En l'absence du Ministère Public, auquel l'affaire a été régulièrement communiquée,</p>
<p>
<br clear="none"/>
Devant Nous, Agnès QUANTIN, présidente de chambre, déléguée par ordonnance du premier président en date du 03 janvier 2017, assistée de Ghislaine LEPELLEY, greffière</p>
<p>
<br clear="none"/>
DÉBATS à l'audience publique du 04 Mai 2017 ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Les parties comparantes ayant été avisées à l'issue des débats que l'ordonnance sera prononcée le même jour et leur sera immédiatement notifiée ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
ORDONNANCE prononcée publiquement le 04 Mai 2017 et signée par Agnès QUANTIN, présidente de chambre, déléguée par le premier président, et Ghislaine LEPELLEY, greffière ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Nous, Agnès QUANTIN, magistrat délégué,</p>
<p>Vu les articles L. 3211 – 1 et suivants, R. 3211 – 1 et suivants du code de la santé publique et R. 91, R. 93 (- 2o), R. 93-2 et R. 117 (- 9o) du code de procédure pénale ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Vu l'ordonnance du 14 Avril 2017 du Juge des libertés et de la détention de COUTANCES qui a maintenu l'hospitalisation complète de Françoise X..., hospitalisée à la demande d'un tiers (sa soeur), au Centre Hospitalier du Bon Sauveur-Rue Baltimore-50000 Saint Lô depuis le 5 avril 2017 ;</p>
<p>Vu la notification de cette ordonnance le 14 avril 2017 à la personne hospitalisée ;</p>
<p>Vu l'appel de cette ordonnance interjeté par cette personne le 24 Avril 2017 ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Vu les avis adressés le 25 avril 2017 aux parties et au ministère public les informant de la tenue de l'audience le 04 Mai 2017 ;</p>
<p>Vu les pièces du dossier ;</p>
<p>Vu l'avis écrit de Mme Sylvie Z...;</p>
<p>Vu le certificat médical de situation établi par le docteur Hilda A...le 26 avril 2017</p>
<p>
<br clear="none"/>
DÉCISION :</p>
<p>Le docteur Hilda A...ayant levé le 26 avril 2017 le placement en hospitalisation complète de Madame Françoise X..., l'appel interjeté par celle-ci à l'encontre de l'ordonnance du 14 avril 2017 est donc devenu sans objet, ce qu'il y a lieu de constater ;</p>
<p>PAR CES MOTIFS :</p>
<p>Statuant publiquement par ordonnance,</p>
<p>
<br clear="none"/>
Constatons que l'appel interjeté par Françoise X...à l'encontre de l'ordonnance entreprise est devenu sans objet.</p>
<p>
<br clear="none"/>
Disons que la présente ordonnance sera notifiée à Madame Françoise X..., Monsieur le directeur du centre hospitalier du Bon Sauveur, Madame Béatrice Y..., tiers demandeur</p>
<p>
<br clear="none"/>
Disons que la présente décision sera communiquée au ministère public ;</p>
<p>
<br clear="none"/>
Laissons les dépens à la charge de l'Etat.</p>
<p>
<br clear="none"/>
La greffière La présidente de chambre, déléguée</p>
<p>
<br clear="none"/>
Ghislaine LEPELLEY Agnès QUANTIN</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
