<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034862582</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/86/25/JURITEXT000034862582.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 2 juin 2017, 15/09799</TITRE>
<DATE_DEC>2017-06-02</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>15/09799</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4- Chambre 1 </FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS <br/>
<br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS <br/>Pôle 4- Chambre 1 <br/>
<br/>
<br/>ARRÊT DU 02 JUIN 2017 <br/>
<br/>(no, 4 pages) <br/>
<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 15/ 09799 <br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 19 Mars 2015- Tribunal de Grande Instance de Paris-RG no 13/ 07309 <br/>
<br/>
<br/>APPELANTE <br/>
<br/>Madame Marie-Aude X... Épouse Y... 
<br/>née le 20 septembre 1965 à RIOM (63200) <br/>
<br/>demeurant... 
<br/>
<br/>Représentée par Me Jacques MONTA de la SELEURL Jacques MONTA Avocat à la Cour, avocat au barreau de PARIS, toque : D0546 <br/>Assistée sur l'audience par Me Eric HEGUY, avocat au barreau de PARIS, toque : W 08 <br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS <br/>
<br/>Monsieur Yves Z..., notaire <br/>
<br/>demeurant... 
<br/>
<br/>Représenté et assisté sur l'audience par Me Stéphane MICHELI de la SCP GRANRUT Société d'Avocats, avocat au barreau de PARIS, toque : P0014 <br/>
<br/>Monsieur Jean-Paul A... 
<br/>né le 17 Avril 1957 à LISBONNE (PORTUGAL) <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représenté et assisté sur l'audience par Me Dominique SANTACRU de la SCP DUFFOUR &amp; ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : P0470 <br/>
<br/>EPIC AGENCE FONCIERE ET TECHNIQUE DE LA REGION PARISIEN NE DEVENUE GRAND PARIS AMENAGEMENT <br/>No Siret : 642 036 941 <br/>
<br/>demeurant 195 RUE DE BERCY-75012 PARIS/ FRANCE <br/>
<br/>Représentée par Me Gonzague PHÉLIP de la SELARL PHELIP &amp; ASSOCIE, avocat au barreau de PARIS, toque : C0839 <br/>
<br/>SCI SCI DU DOMAINE DE VOISENON prise en la personne de ses représentants légaux <br/>No SIRET : 425 305 901 <br/>
<br/>ayant son siège au Paray le Fresil-03230 PARAY LE FRESIL <br/>
<br/>
<br/>Représentée et assistée sur l'audience par Me Dominique SANTACRU de la SCP DUFFOUR &amp; ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : P0470 <br/>
<br/>SAS LA PLAINE DE MONTAIGU agissant poursuites et diligences de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège <br/>
<br/>ayant son siège au 12, place des Etats-Unis-92545 Montrouge Cedex <br/>
<br/>Représentée par Me Edmond FROMANTIN, avocat au barreau de PARIS, toque : J151 <br/>
<br/>Commune MELUN Agissant poursuites et diligences de son Maire en exercice, domicilié es-qualité audit siège <br/>
<br/>ayant son siège à l'Hôtel de Ville-77011 MELUN <br/>
<br/>Représentée par Me Jean PICHAVANT de la SELEURL PICHAVANT AVOCAT, avocat au barreau de PARIS, toque : A0333 <br/>Assistée sur l'audience par Me Elisabeth RIVAILLE, avocat au barreau de PARIS, toque : A0333 <br/>
<br/>Etablissement Public AGENCE DES ESPACES VERTS DE LA REGION ILE DE FRANC NCE prise en la personne de ses représentants légaux <br/>
<br/>ayant son siège au 90/ 92, avenue du Général Leclerc-93500 PANTIN <br/>
<br/>Représentée par Me Chantal MEININGER BOTHOREL de la SELARL PEISSE DUPICHOT LAGARDE BOTHOREL et Associés, avocat au barreau de PARIS, toque : J149 <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR : <br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 26 Avril 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, chargée du rapport. <br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br/>Madame Sophie REY, Conseillère <br/>
<br/>qui en ont délibéré <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX <br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>-rendu par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Mme Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>* <br/>
<br/>* * <br/>
<br/>
<br/>Vu le jugement du tribunal de grande instance de Paris du 19 mars 2015, <br/>
<br/>Vu l'appel interjeté par Mme Marie-Aude X... épouse Y..., <br/>
<br/>Vu les appels incidents, <br/>
<br/>Vu les conclusions de désistement d'appel signifiées par Mme Marie-Aude X... épouse Y... le 22 mars 2017, <br/>
<br/>Vu les conclusions d'acceptation de ce désistement signifiées par :<br/>
<br/>- la SAS la Plaine de Montaigu le 22 mars 2017,<br/>- la commune de Melun le 24 mars 2017, laquelle se désiste de son appel incident,<br/>- l'EPIC Grand Paris Aménagement le 27 mars 2017, lequel sollicite la condamnation de Mme Marie-Aude X... épouse Y... au paiement d'une somme de 10. 000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>- la SCI du Domaine de Voisenon le 29 mars 2017, laquelle sollicite la condamnation de Mme Marie-Aude X... épouse Y... au paiement d'une somme de 15. 000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>- M. Jean-Paul A..., le 29 mars 2017, lequel sollicite la condamnation de Mme Marie-Aude X... épouse Y... au paiement d'une somme de 10. 000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>- M. Yves Z..., le 29 mars 2017, lequel se désiste de son appel incident et sollicite la condamnation de Mme Marie-Aude X... épouse Y... au paiement d'une somme de 10. 000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>- l'Agence des Espaces Verts de la Région Ile de France le 30 mars 2017. <br/>
<br/>
<br/>SUR CE <br/>LA COUR <br/>
<br/>
<br/>Il convient de donner acte à Mme Marie-Aude X... épouse Y... de son désistement d'appel, à l'ensemble des intimés de leur acceptation de ce désistement, à la commune de Melun et à M. Z... de leur désistement d'appel incident, d'en constater la perfection et l'extinction de l'instance en résultant ; <br/>
<br/>Les conditions d'application des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile n'apparaissent pas réunies en la cause au bénéfice de l'un quelconque des intimés ; <br/>
<br/>Les dépens seront, sauf accord contraire des parties, supportés par l'appelante. <br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Statuant contradictoirement, <br/>
<br/>Donne acte à Mme Marie-Aude X... épouse Y... de son désistement d'appel, à l'ensemble des intimés de leur acceptation de ce désistement, à la commune de Melun et à M. Z... de leur désistement d'appel incident, <br/>
<br/>Constate la perfection de ce désistement et l'extinction de l'instance en résultant, <br/>
<br/>Rejette toute autre demande, <br/>
<br/>Dit que les dépens seront, sauf convention contraire, supportés par Mme Marie-Aude X... épouse Y... et recouvrés dans les conditions de l'article 699 du code de procédure civile. <br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente,<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
