<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034093771</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/09/37/JURITEXT000034093771.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Toulouse, 21 février 2017, 17/000818</TITRE>
<DATE_DEC>2017-02-21</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Toulouse</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/000818</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>94</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>TOULOUSE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
COUR D'APPEL DE TOULOUSE<br/>
<br/>
 No   86<br/>
<br/>
<br/>
	O R D O N N A N C E<br/>
<br/>
	L'an DEUX MILLE DIX SEPT  et le 22 février - 10 heures 15<br/>
<br/>
	Nous M. PARANT, Président de la Chambre de l'instruction délégué par ordonnance du premier président en date du 8 DECEMBRE 2016 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile<br/>
<br/>
	Vu l'ordonnance rendue le 19 Février 2017 à 15H15 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la mise en liberté de<br/>
<br/>
- Victor X...
<br/>
né le 09 Octobre 1987 à GUATEMALA<br/>
de nationalité Guatémaltèque<br/>
<br/>
	Vu l'appel formé le 20/02/2017 à 13 h 41  par télécopie, par la  PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE.<br/>
<br/>
	A l'audience publique du 21/02/2017 - 13 heures 30, assisté de I. BACOU, greffier,  avons entendu : <br/>
<br/>
	- le réprésentant de la PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE<br/>
<br/>
	- Victor X...
<br/>
<br/>
	assisté de Me El Hadji Baye Ndiaga GUEYE, avocat commis d'office<br/>
	avec le concours de Félicie Y..., interprète en langue espagnole, 	<br/>
	qui a eu la parole en dernier<br/>
<br/>
	 En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé ;	<br/>
<br/>
	avons rendu l'ordonnance suivante :<br/>
<br/>
Vu les articles L 551-1 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile,<br/>
<br/>
Vu le PV d'audition de :<br/>
<br/>
M. X... Victor,<br/>
<br/>
Après avoir entendu les observations de M. Le Préfet de la Haute Garonne  et celles du conseil de l'étranger qui a eu la parole le dernier ;<br/>
<br/>
Au fond , sur le bien fondé du placement en rétention et de la demande de prolongation de la mesure de rétention :<br/>
<br/>
Vu les articles L551-1,  L 552-4 et L 511-1 du CESEDA;<br/>
<br/>
Attendu que M. X... est en séjour irrégulier sur le territoire Français, où il a pénétré, en provenance d'Allemagne,  depuis un an selon ses dires sans réclamer sa régularisation ; <br/>
<br/>
Attendu que M. X... ne dispose pas de domicile ni de ressources personnelles ; qu'il  est sans profession, et s'adonne au spectacle de rue; qu'il a été interpellé dans un squat, <br/>
<br/>
Que c'est donc à juste titre qu'il a été placé en rétention; <br/>
<br/>
Attendu que le premier juge, après avoir constaté la régularité de l'arrêté de placement en rétention, a estimé que les garanties de représentation étaient néanmoins suffisantes pour refuser de la prolonger; <br/>
<br/>
Attendu à cet égard que, même s'il est SDF, il a produit une attestation d'hébergement d'une dame Z... domiciliée à Toulouse;<br/>
<br/>
Que tant M. X... que Mme Z... se sont présentées à l'audience d'appel;<br/>
<br/>
Qu'il y a donc lieu de constater que M. X..., qui s'est engagé à respecter les décisions administratives et qui a comparu en appel, offre de sérieuses garanties de représentation ; <br/>
<br/>
Qu'il  dispose de son  passeport,qu'il a remis aux services de police ;<br/>
<br/>
Que dans ces conditions le bénéfice  de l'assignation à résidence   peut   être octroyé;<br/>
<br/>
Attendu que c'est à tort que le premier juge, qui a validé l'arrêté de placement en rétention, a ordonné la mise en liberté de M. X... sans l'assigner à résidence; qu'en effet, au stade de la prolongation de la rétention, l'article L 552-4 ne permet, en présence de garanties de représentation, que l'assignation à résidence ; <br/>
<br/>
Attendu que l'article L 552-5 impose dans ce cas une obligation de pointage quotidien au commissariat de police ; <br/>
<br/>
Que l'ordonnance entreprise doit être réformée, de ce seul chef ; <br/>
<br/>
			PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
Statuant publiquement, par ordonnance mise à disposition au greffe, après avis aux parties.<br/>
<br/>
Déclarons l'appel recevable ;<br/>
<br/>
CONFIRME l'ordonnance entreprise , en ce qu'elle a validé l'arrêté de placement en rétention administrative, et en ce qu'elle a refusé de prolonger la rétention ;<br/>
<br/>
L'INFIRME en ce qu'elle a ordonné sa mise en liberté pure et simple, et <br/>
<br/>
PLACE M. X... sous le régime de l'assignation à résidence ; <br/>
<br/>
DIT qu'il devra résider chez Mme Z..., ..., jusqu'à son embarquement pour la destination fixée par l'autorité administrative ; <br/>
<br/>
DIT qu'en application de l'article L 552-5 du CESEDA, il devra se présenter une fois par jour au commissariat de police de Toulouse, 23 Boulevard de l'Embouchure - 31200 Toulouse (tél : 05.61.12.77.77)<br/>
<br/>
Disons que la présente ordonnance sera notifiée à  la  PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE, service des étrangers, à  Victor X..., ainsi qu'à son conseil et communiquée au Ministère Public.<br/>
<br/>
LE GREFFIER				P/ LE PREMIER PRESIDENT          <br/>
<br/>
<br/>
Isabelle BACOU				 Louis PARANT<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
