<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000035689048</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/35/68/90/JURITEXT000035689048.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 29 septembre 2017, 16/25641</TITRE>
<DATE_DEC>2017-09-29</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/25641</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>	Grosses délivrées	RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>	aux parties le :	AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>	COUR D'APPEL DE PARIS<br/>	Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>
<br/>	ARRÊT DU 29 SEPTEMBRE 2017<br/>
<br/>	(no       ,   2  pages)<br/>
<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général :  16/25641<br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement  du 02 Novembre 2016 -Tribunal de Grande Instance de PARIS - RG no 15/06617<br/>
<br/>
<br/>
<br/>APPELANTE<br/>
<br/>SARL BK PATRIMOINE prise en la personne de ses représentants légaux<br/>No SIRET : 794  30 4 6 42<br/>
<br/>ayant son siège au 233 RUE SAINT HONORE - 75001 PARIS<br/>
<br/>Représentée par Me Jean-marc BOCCARA, avocat au barreau de PARIS, toque : B0198<br/>
<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS <br/>
<br/>Monsieur Pierre X...
<br/>né le 28 Octobre 1938 à SAINT PELLERIN (28290)<br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représenté par Me Marie-catherine VIGNES de la SCP SCP GRV ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : L0010<br/>
<br/>Madame Danielle Y...
<br/>née le 06 Janvier 1947 à PARIS (75013)<br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentée par Me Marie-catherine VIGNES de la SCP SCP GRV ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : L0010<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>	En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 23 Juin 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant  M. Dominique GILLES, Conseiller, chargé du rapport.<br/>
<br/>	Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>		Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>		Monsieur Dominique GILLES, Conseiller<br/>		Madame Sophie REY, Conseillère<br/>
<br/>	qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>	- rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>	- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.<br/>
<br/>
<br/>*<br/>
<br/>*            *<br/>
<br/>
<br/>	Vu le jugement rendu le 02 Novembre 2016 par le Tribunal de Grande Instance de PARIS ( RG no 15/06617 ) ;<br/>
<br/>	Par déclaration du 19 décembre 2016, la SARL BK PATRIMOINE a formé appel à l'encontre de ce jugement ;<br/>
<br/>	Vu le protocole d'accord conclu entre les parties le 2 février 2017 ;<br/>
<br/>	Vu les conclusions de désistement de l'appelant du 3 février 2017 ;<br/>
<br/>	Vu les conclusions d'acceptation du désistement de l'appelant de Monsieur Pierre X... et  Madame Danielle Y... du 21 mars 2017 ;<br/>
<br/>	Considérant qu'il y a lieu de déclarer parfait le désistement d'appel de la SARL BK PATRIMOINE.<br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>	Déclare parfait le désistement d'appel de la SARL BK PATRIMOINE, <br/>
<br/>	Constate l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la Cour, <br/>
<br/>	Laisse à la charge de chaque partie les dépens qu'elles ont exposés.<br/>
<br/>
<br/>	         La Greffière,                                                         La Présidente, <br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
