<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034409746</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/40/97/JURITEXT000034409746.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Saint-Denis de la Réunion, 8 février 2017, 15/00493</TITRE>
<DATE_DEC>2017-02-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Saint-Denis de la Réunion</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>15/00493</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Chambre de la famille</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>ST_DENIS_REUNION</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>Arrêt No17/<br clear="none"/>
JPS</p>
<p>R. G : 15/ 00493</p>
<p>
X...
</p>
<p>
<br clear="none"/>
C/</p>
<p>
Y...
</p>
<p>
<br clear="none"/>
COUR D'APPEL DE SAINT-DENIS</p>
<p>
<br clear="none"/>
ARRÊT DU 08 FEVRIER 2017</p>
<p>Chambre de la famille</p>
<p>
<br clear="none"/>
Appel d'une ordonnance rendue par le JUGE AUX AFFAIRES FAMILIALES DE SAINT-DENIS DE LA REUNION en date du 04 MARS 2015 suivant déclaration d'appel en date du 01 AVRIL 2015 rg no : 14/ 01172</p>
<p>
<br clear="none"/>
APPELANTE :</p>
<p>Madame Lisette X...épouse Y...
<br clear="none"/>
...
<br clear="none"/>
...
<br clear="none"/>
83200 TOULON<br clear="none"/>
Représentant : Me Anne laure HIBERT de la SELARL HIBERT ANNE LAURE, Plaidant/ Postulant, avocat au barreau de SAINT-DENIS-DE-LA-REUNION</p>
<p>
<br clear="none"/>
INTIME :</p>
<p>Monsieur Georges Henri Y...
<br clear="none"/>
...
<br clear="none"/>
97419 LA POSSESSION<br clear="none"/>
Représentant : Me Anna FERRERE, Plaidant/ Postulant, avocat au barreau de SAINT-DENIS-DE-LA-REUNION</p>
<p>
<br clear="none"/>
DÉBATS : en application des dispositions des articles 760 à 762 et 905 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue à l'audience publique du 08 Février 2017 devant M. Jean Pierre SZYSZ, Conseiller, assisté de Mme Nathalie BEBEAU, Greffière, les parties ne s'y étant pas opposées.</p>
<p>Ce magistrat a indiqué, à l'issue des débats, que l'arrêt sera prononcé sur le siège le 08 février 2017.</p>
<p>Il a été rendu compte des observations dans le délibéré de la Cour, composée de :</p>
<p>Président : M. Jean Pierre SZYSZ, Conseiller<br clear="none"/>
Conseiller : M. Michel CARRUE, Conseiller<br clear="none"/>
Conseiller : M. Jacques ROUSSEAU, Conseiller</p>
<p>Arrêt : prononcé publiquement sur le siège le 08 février 2017.</p>
<p>Greffier : Mme Nathalie BEBEAU, Greffière.</p>
<p>
<br clear="none"/>
LA COUR</p>
<p>Vu les articles 385 et 400 à 405 du Code de Procédure Civile,</p>
<p>Vu l'appel interjeté par Mme Lisette X..., selon déclaration enregistrée le 01 avril 2015 au greffe de la cour de l'ordonnance rendue par le tribunal de grande instance de Saint-Denis en date du 04 mars 2015,</p>
<p>
<br clear="none"/>
Attendu que Me Anne-Laure HIBERT de la SELARL HIBERT ANNE LAURE, conseil de l'appelante, a déclaré se désister de l'appel interjeté par conclusions en date du 07 février 2017,</p>
<p>Attendu que Me Anna FERRERE conseil de l'intimé, a déclaré se désister de son appel incident par conclusions en date du 08 février 2017,</p>
<p>Il convient de donner acte à l'appelante de son désistement d'appel lequel sera déclaré parfait avec tous effets de droit.</p>
<p>Dès lors, il y a lieu de constater l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la juridiction.</p>
<p>En vertu de l'article 399 du code procédure civile, l'appelante supportera les dépens d'appel.</p>
<p>
<br clear="none"/>
PAR CES MOTIFS</p>
<p>La cour statuant publiquement par arrêt contradictoire, en dernier ressort, sur le siège,</p>
<p>
<br clear="none"/>
DONNE acte à Madame Lisette X...de son désistement.</p>
<p>DECLARE ce désistement parfait et dit qu'il sera assorti de tous effets de droit.</p>
<p>CONSTATE en conséquence l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la juridiction.</p>
<p>DIT que l'appelante supportera les frais de la procédure d'appel.</p>
<p>
<br clear="none"/>
Le présent arrêt a été signé par M. Jean Pierre SZYSZ, Conseiller, et par Mme Nathalie BEBEAU, Greffière, à laquelle la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</p>
<p>
<br clear="none"/>
SIGNE<br clear="none"/>
LA GREFFIÈRE LE PRÉSIDENT</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
