<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034964481</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/96/44/JURITEXT000034964481.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 16 juin 2017, 16/17112</TITRE>
<DATE_DEC>2017-06-16</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/17112</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Pôle 4 - Chambre 1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Grosses délivréesRÉPUBLIQUE FRANÇAISE <br/>aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS <br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS <br/>Pôle 4- Chambre 1 <br/>
<br/>
<br/>ARRÊT DU 16 JUIN 2017 <br/>
<br/>(no, 2 pages) <br/>
<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 16/ 17112 <br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 07 Mars 2016- Tribunal de Grande Instance de PARIS-RG no 12/ 14325 <br/>
<br/>
<br/>APPELANTE <br/>
<br/>Madame Laurence Marie Suzanne X... ÉPOUSE Y...ès qualités d'héritière de Monsieur François Jean Roger X... et de Monsieur Jean X...
<br/>née le 01 Juillet 1954 à PARIS (75000) <br/>
<br/>demeurant ...
<br/>
<br/>Représentée par Me Frédérique ETEVENARD, avocat au barreau de PARIS, toque : K0065 <br/>
<br/>
<br/>INTIMÉE <br/>
<br/>SARL COBENKO prise en la personne de ses représentants légaux <br/>No Siret : 327 805 115 <br/>
<br/>ayant son siège au 43 boulevard Sébastopol-75001 PARIS/ FRANCE <br/>
<br/>Représentée par Me Marc BOISSEAU de la SELEURL MARC BOISSEAU, avocat au barreau de PARIS, toque : B1193 <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR : <br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 12 Mai 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant M. Dominique GILLES, Conseiller, chargé du rapport. <br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : <br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente <br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller <br/>Madame Sophie REY, Conseillère <br/>
<br/>qui en ont délibéré <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX <br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>* <br/>
<br/>* * <br/>
<br/>
<br/>Vu le jugement rendu le 07 Mars 2016 par le Tribunal de Grande Instance de PARIS (RG no 12/ 14325) ; <br/>
<br/>Par déclaration du 04 août 2016, Madame Laurence X... épouse Y...ès qualités d'héritière de Monsieur François Jean Roger X... et de Monsieur Jean X... a formé appel à l'encontre de ce jugement   ; <br/>
<br/>Vu les conclusions de désistement de l'appelant du 17 mars 2017 ; <br/>
<br/>Vu les conclusions d'acceptation du désistement de l'appelant de la SARL COBENKO du 21 mars 2017 ; <br/>
<br/>Considérant qu'il y a lieu de déclarer parfait le désistement d'appel de Madame Laurence X... épouse Y.... <br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS <br/>
<br/>
<br/>Déclare parfait le désistement d'appel de Madame Laurence X... épouse Y..., <br/>
<br/>Constate l'extinction de l'instance et le dessaisissement de la Cour, <br/>
<br/>Laisse à la charge de chaque partie les dépens qu'elles ont exposés. <br/>
<br/>
<br/>
<br/>La Greffière, La Présidente,<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
