<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000034819780</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/81/97/JURITEXT000034819780.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Toulouse, 22 mai 2017, 17/00220</TITRE>
<DATE_DEC>2017-05-22</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Toulouse</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>17/00220</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>Cour d'Appel</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>TOULOUSE</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>COUR D'APPEL DE TOULOUSE <br/>
<br/>No 2017/ 220 <br/>
<br/>
<br/>O R D O N N A N C E <br/>
<br/>L'an DEUX MILLE DIX SEPT et le 22 mai à 11 heures 30 <br/>
<br/>Nous, C. KHAZNADAR, délégué par ordonnance du premier président en date du 9 MAI 2017 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6, R. 552. 12 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile. <br/>
<br/>Vu l'ordonnance rendue le 18 Mai 2017 à 15H41 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la prolongation du maintien au centre de rétention de<br/>
<br/>-Oscar de Jesus X...
<br/>né le 26 Décembre 1992 à MARIANO (CUBA) <br/>de nationalité Cubaine <br/>
<br/>Vu l'appel formé, par télécopie, le 19/ 05/ 2017 à 11 h 49 par Oscar de Jesus X.... <br/>
<br/>A l'audience publique du 19 MAI 2017 à 15h30, assisté de C. BERNAD avons entendu<br/>
<br/>-Oscar de Jesus X...
<br/>
<br/>-assisté de Me Stéphane SOULAS, avocat commis d'office<br/>-avec le concours de Sylvie Y...,, interprète en langue espagnole qui a prêté serment, <br/>qui a eu la parole en dernier. <br/>
<br/>En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé ;, <br/>
<br/>En présence du représentant de la PREFECTURE DE LA HAUTE-GARONNE (31), <br/>
<br/>avons rendu l'ordonnance suivante : <br/>
<br/>EXPOSE DU LITIGE : <br/>
<br/>Monsieur Oscar De Jesus X..., ressortissant cubain, a fait l'objet d'une condamnation le 18 mai 2016, par le tribunal correctionnel de Perpignan pour des faits de trafic de stupéfiants et d'infraction à la législation sur les étrangers, à une peine d'emprisonnement de 18 mois, outre une interdiction du territoire national pendant 5 ans. <br/>
<br/>Le 1er février 2017, le préfet des Pyrénées orientales a pris en son encontre une décision fixant le pays de renvoi soit CUBA. <br/>
<br/>Le 25 février 2017, l'intéressé s'est soustrait à cette mesure en opposant un refus d'embarquer à l'aéroport de Toulouse-Blagnac (Haute-Garonne). <br/>
<br/>Monsieur X... a été condamné par le tribunal correctionnel de Toulouse à une peine d'emprisonnement de 3 mois pour soustration à l'exécution d'une mesure de reconduite à la frontière. <br/>
<br/>A l'issue de la levée d'écrou, le 5 mai 2017, l'intéressé a été placé en rétention administrative au centre de Cornebarrieu (Haute-Garonne). <br/>
<br/>Par ordonnance du 7 mai 2017, le juge des libertés et de la détention de Toulouse, statuant sur la régularité de la décision de placement et la prolongation de la mesure, a constaté que la procédure est régulière et a ordonné la prolongation de la rétention pour une durée de 28 jours. <br/>
<br/>Le 18 mai 2017, M. X... a sollicité sa demande de mise en liberté. Par ordonnance du 18 mai 2017, le juge des libertés et de la détention de Toulouse a rejeté cette demande. <br/>
<br/>Le 19 mai 2017, M. X... a régulièrement interjeté appel de cette dernière décision. <br/>
<br/>L'avocat de l'appelant demande :<br/>- d'admettre le requérant à l'aide juridictionnelle provisoire,<br/>- prononcer la remise en liberté de M. X.... <br/>Il expose qu'il a perdu son droit à résidence à Cuba et qu'il n'est donc pas possible qu'il retourne dans son pays d'origine. <br/>Le consulat général de Cuba à Paris a attesté de cette impossibilité de retour par écrit le 15 mai 2017. Ceci constitue un nouvel élément de fait et de droit qui rend sa requête recevable. <br/>Dès lors qu'il n'existe aucune perspective d'éloignement, il fait valoir que sa rétention est sans finalité. <br/>Par ailleurs, il considère que le maintien en rétention administrative, malgré l'absence de perspective d'éloignement, porte une atteinte disproportionnée à sa liberté fondamentale d'aller et de venir. <br/>L'appelant ne refuse pas de quitter le territoire français, car il veut partir en Espagne où il résidait auparavant avec sa famille. <br/>
<br/>Le représentant de monsieur le préfet a exposé qu'il ne s'agit pas d'un fait nouveau. Par ailleurs l'éloignement est parfaitement possible puisqu'il y a eu précédemment un laissez-passer et une procédure d'embarquement. <br/>Il s'oppose en conséquence à la demande de mise en liberté. <br/>
<br/>Lors de l'audience, M. X... a expliqué qu'il justifie d'une résidence en Espagne. Il souhaite reprendre sa vie, son travail, ses études et construire sa vie. Le passeport renouvelé a été perdu en prison. <br/>
<br/>L'avocat de l'appelant et le représentant de monsieur le préfet ont exposé leurs demandes et leurs moyens, l'avocat ayant eu la parole en dernier lieu. <br/>
<br/>SUR CE : <br/>
<br/>Il est nécessaire d'accueillir la demande d'aide juridictionnelle provisoire à compter de la date de l'audience sous réserve de la décision définitive qui sera prise après dépôt du dossier. <br/>
<br/>L'attestation du consul général de Cuba en France en date du 15 mai 2017 mentionne : <br/>" M. X..., ayant quitté le territoire cubain le 24 septembre 2010, a dépassé le délai maximum de 24 mois autorisé par le permis de voyage à l'étranger, et par conséquent, il a perdu sa résidence permanente à Cuba. <br/>Nous tenons à vous communiquer également qu'il est en possession d'une " habilitation du passeport ", permis destiné aux ressortissants cubains résidant à l'étranger qui leur permet de rester à Cuba pour un délai maximum de quatre-vingt-dix jours. Cependant, il ne pourra rentrer à Cuba de manière définitive qu'en sollicitant volontairement le rapatriement et que si ce dernier lui est accordé par les autorités d'immigration cubaines ". <br/>
<br/>L'analyse de cette attestation met en évidence que le défaut de résidence permanente de M. X..., de nationalité cubaine, ne fait pas obstacle à son entrée sur le territoire cubain en cas de rapatriement. <br/>De sorte que l'appelant n'est pas fondé à soutenir qu'il ne serait pas légalement admissible à Cuba dont il a la nationalité. <br/>
<br/>Compte tenu de l'interdiction du territoire national prononcée judiciairement et des perspectives d'éloignement existantes, la rétention de l'appelant ne constitue pas une atteinte disproportionnée à sa liberté d'aller et de venir. <br/>
<br/>Le rejet de la demande de mise en liberté prononcé par le premier juge sera donc confirmé. <br/>
<br/>PAR CES MOTIFS, <br/>
<br/>La cour, <br/>
<br/>Statuant publiquement, par ordonnance mise à disposition au greffe, après avis aux parties. <br/>
<br/>Déclarons l'appel recevable ; <br/>
<br/>Accorde le bénéfice de l'aide juridictionnelle provisoire à monsieur Oscar de Jesus X..., <br/>
<br/>Confirme l'ordonnance du juge des libertés et de la détention en date du 18 mai 2017. <br/>
<br/>Disons que la présente ordonnance sera notifiée à la PREFECTURE DE LA HAUTE-GARONNE (31), service des étrangers, à Oscar de Jesus X..., ainsi qu'à son conseil et communiquée au Ministère Public. <br/>
<br/>
<br/>LE GREFFIERP/ LE PREMIER PRESIDENT <br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>Isabelle BACOU Christine. KHAZNADAR.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
