



JURITEXT000034560866

JURI
texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/56/08/JURITEXT000034560866.xml
ARRET



Cour d'appel de Paris, 28 avril 2017, 17/05081
2017-04-28
Cour d'appel de Paris

Interprète la décision, rectifie ou complète le dispositif d'une décision antérieure



17/05081


Pôle 4 - Chambre 1



PARIS















Grosses délivrées RÉPUBLIQUE FRANÇAISE aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS 

COUR D'APPEL DE PARIS Pôle 4- Chambre 1 

ARRÊT DU 28 AVRIL 2017 
(no, 2 pages) 

Numéro d'inscription au répertoire général : 17/ 05081 
Décision déférée à la Cour : Arrêt du 14 Octobre 2016- Cour d'Appel de PARIS-RG no 15/ 23778 

DEMANDEUR À LA RECTIFICATION EN ERREUR MATÉRIELLE 
Monsieur PASCAL PIERRE X...
né le 10 Novembre 1948 à SAINT CLOUD 
demeurant ...

Représenté par Me Justin BEREST, avocat au barreau de PARIS, toque : L0098 

DÉFENDEUR À LA RECTIFICATION EN ERREUR MATÉRIELLE 
Madame Violette Y...

demeurant ...

Représentée par Me Philippe YLLOUZ, avocat au barreau de PARIS, toque : E1704 
SCP LE BRETON-ASSOCIES prise en la personne de ses représentants légaux No de SIRET : 437 95 6 4 10 
ayant son siège chez Maître Jean François LE FALHER Notaire 23 rue de Bourgogne-75007 PARIS 
Représentée par Me Valérie TOUTAIN DE HAUTECLOCQUE, avocat au barreau de PARIS, toque : D0848 
COMPOSITION DE LA COUR : 
En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 30 Mars 2017, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposé, devant Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, et M. Dominique GILLES, Conseiller, chargés du rapport. 
Ces magistrats ont rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de : Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre M. Dominique GILLES, Conseiller Mme Laure COMTE, Vice-présidente placée, 
Mme DOS REIS a été entendue en son rapport 

Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX 



ARRÊT : CONTRADICTOIRE
-rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.
- signé par Mme Dominique DOS REIS, Présidente, et par M. Christophe DECAIX, greffier auquel la minute de la décision à été remise par le magistrat signataire. 


* 
* * 

Vu l'arrêt de cette chambre du 14 octobre 2016, 
Vu la requête en rectification d'erreur matérielle déposée par M. Pascal X..., 
Vu l'erreur de plume portant sur l'identité de l'intimée, Mme Violette Y..., et non M. Claudette ou Mme Claudette Y.... 

PAR CES MOTIFS 

Ordonne la rectification de l'arrêt du 14 octobre 2016, 
Dit qu'en page 1 de l'arrêt, il convient de lire « Mme Violette Y...», au lieu de « M. Claudette Y...», et en pages en page 2, 3, 4 du même arrêt « Mme Violette Y...» au lieu de « Mme Claudette Y...», 
Dit que la minute et des expéditions de l'arrêt devront mentionner le présent arrêt rectificatif, 
Laisse les dépens au Trésor Public. 

Le Greffier, La Présidente,



















