



JURITEXT000034223077

JURI
texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/22/30/JURITEXT000034223077.xml
ORDONNANCE



Cour d'appel de Paris, 14 mars 2017, 16/08418
2017-03-14
Cour d'appel de Paris

Ordonnance d'incident



16/08418


Pôle 3 - Chambre 4



PARIS

















COUR D'APPEL DE PARIS

Pôle 3 - Chambre 4
RG No: 16/08418

Nature de l'acte de saisine : Déclaration d'appel valant inscription au rôle
Date de l'acte de saisine : 11 Avril 2016
Date de saisine :  12 Avril 2016
Nature de l'affaire :  Demande en divorce autre que par consentement mutuel
Décision attaquée : no  14/00136 rendue par le Juge aux affaires familiales de Créteil le 19 Février 2014

Appelante :
 Madame Véronique, Gabrielle X..., 
représentée et assistée de  Me Laurent BENARROUS, avocat au barreau de PARIS, toque : B1022


Intimé :
 Monsieur Thierry Y..., 
représenté et assisté de  Me Nicolas UZAN de la SELARL SELARL CABINET D'AVOCATS JACQUIN UZAN, avocat au barreau de PARIS, toque : L0153



ORDONNANCE SUR INCIDENT
DEVANT LE MAGISTRAT CHARGÉ DE LA MISE EN ÉTAT



Nous, Anne GONGORA, magistrat en charge de la mise en état, 

Assistée de Anaëlle Z..., adjoint administratif faisant fonction, durant les débats,  et de Christine DELMOTTE, greffier, pour le délibéré,


Vu le jugement rendu 19 février 2014 par le juge aux affaires familiales du tribunal de grande instance de Créteil, 

Vu la déclaration d'appel de Mme X... remise le 11 avril 2016, 

Vu l'acte de constitution d'avocat de M. Y... notifié et remis 18 avril 2016,

Vu l'incident soulevé par M. Y... le 26 juillet 2016, 

Vu les dernières conclusions d'incident de M. Y... notifiées par voie électronique le 29 septembre 2016, par lesquelles il demande au conseiller de la mise en état de :
- dire et juger M. Y... recevable et bien fondé en l'ensemble de ses demandes fins et conclusions d'incident 
- dire et juger Mme X... irrecevable en son appel et mal fondée en l'intégralité de ses demandes, fins et conclusions d'incident 

In limine litis, 
- déclarer  irrecevable  l'appel  interjeté  par  Mme  X...,  le  jugement  étant définitif depuis le 26 août 2014, ayant été signifié à M. Y... en date du 25 juillet  2014,  par  Me A...,  huissier  à  Créteil  « à  la  demande  de  Madame Y... Véronique née X... » ; 

A  titre  subsidiaire,  si  Madame  ou  Monsieur  le  Conseiller  de  la  mise  en  état  le  jugeait 
nécessaire,   
- ordonner un sursis à statuer sur la recevabilité de l'appel de Mme X... dans  l'attente  des  suites  de  la  saisine  de  la  Chambre  départementales  des  huissiers  de justice du Val de Marne,

En tout état de cause, 
- débouter Mme X... de toutes ses  demandes  de  condamnation  à l'encontre de M. Y...,
- condamner Mme X... à verser à M.  Y...  la  somme  de 3 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile.  

Vu les conclusions d'incident en réponse de Mme X... notifiées par voie électronique le 1er septembre 2016, par lesquelles elle demande au conseiller de la mise en état de :
- débouter M. Y... de toutes ses demandes, fins et prétentions,
- condamner M.  Y... à verser à Mme X..., la somme de 1 500 euros au titre des dispositions de l'article 1382 du code civil,  
- condamner M. Y...  à  verser  à  Mme X..., la somme de 1 800 euros au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile, ainsi qu'aux entiers dépens de la présente instance.

Vu les articles 528, 538, 677, 678 et 914 du code de procédure civile, 

Motivation 

	    Sur la recevabilité de l'appel 

Par application des dispositions des articles 528 et  538 du même code, le délai de recours par une voie ordinaire est d'un mois, la signification à avocat n'étant pas de nature à faire courir ce délai qui, par ailleurs, court à l'encontre de celui qui notifie.  

Il ressort des pièces communiquées qu'aucune signification du jugement prononcé le 19 février 2014 n'est intervenue à l'encontre de Mme X..., l'huissier mandaté par Me Jacquin, conseil de M. Y... et réglé par celui-ci, ayant signifié la décision déférée à ce dernier et non à Mme X..., qui n'a, en réalité, pas mandaté cet huissier, de sorte que le délai d'appel prévu à l'article 538 n'a pas commencé à courir à l'encontre de cette dernière.

Dès lors, l'appel interjeté par Mme X... est recevable.

	Sur les dommages et intérêts

Mme X..., qui ne rapporte pas la preuve de l'empêchement où elle serait trouvée d'interjeter appel par la faute de M. Y..., sera en conséquence déboutée de sa demande en paiement de dommages et intérêts pour procédure abusive.

	Sur les dépens et les frais irrépétibles

M. Y... succombant supportera les dépens et, en équité, versera la somme de 1500 € à Mme X....

Par ces motifs

Déclare recevable mais non fondé l'incident engagé par M. Y...


Déclare recevable et partiellement fondé l'incident reconventionnel engagé par Mme X...


Déclare recevable l'appel interjeté par Mme Véronique X..., 

Déboute Mme Véronique X... de sa demande en paiement de dommages et intérêts pour procédure abusive, 

Condamne M. Thierry Y... aux dépens du présent incident et à payer à Mme Véronique X... la somme de 1500 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile. 






								Paris, le 14 mars 2017

Le greffier							Le magistrat en charge de la mise en état





Copie au dossier
Copie aux avocats




















