



JURITEXT000034222551

JURI
texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/22/25/JURITEXT000034222551.xml
ORDONNANCE



Cour d'appel de Caen, 13 mars 2017, 17/00890
2017-03-13
Cour d'appel de Caen

Autres décisions constatant le dessaisissement en mettant fin à l'instance et à l'action



17/00890


ORDONNANCE 



CAEN














COUR D'APPEL de CAEN 
Juridiction du Premier Président Contentieux des personnes hospitalisées sans leur consentement. 

ORDONNANCE DU 13 Mars 2017------------- 

CONTRÔLE DE PLEIN DROIT DE L'HOSPITALISATION 

No RG : 17/ 00890 No MINUTE : 17/ 12 

Appel de l'ordonnance rendue le 27 Février 2017 par le Juge des libertés et de la détention d'ALENÇON 

APPELANT : 
Monsieur François-Régis X...
né le 30 Novembre 1982 à PARIS 13ÈME demeurant ...
61000 ALENÇON 
Non comparant ni représenté 


PARTIES INTERVENANTES :
- Monsieur le Directeur du Centre psychothérapique de l'Orne-31 rue Anne-Marie JAVOUHEY-61014 ALENÇON CEDEX Non comparant ni représenté
-Monsieur Patrick Y...

... 61340 PREAUX du PERCHE tiers demandeur Non comparant ni représenté 


LE MINISTÈRE PUBLIC : 
En la personne du Ministère Public, auquel l'affaire a été régulièrement communiquée, 

Devant Nous, Agnès QUANTIN, présidente de chambre, déléguée par ordonnance du premier président en date du 3 janvier 2017, assistée de Ghislaine LEPELLEY, greffière 


DÉBATS à l'audience publique du 13 Mars 2017 ; 
Les parties comparantes ayant été avisées à l'issue des débats que l'ordonnance sera prononcée le même jour et leur sera immédiatement notifiée ; 

ORDONNANCE prononcée publiquement le 13 Mars 2017 et signée par Agnès QUANTIN, présidente de chambre, déléguée par le premier président, et Ghislaine LEPELLEY, greffière ; 


Nous, Agnès QUANTIN, magistrat délégué, 
Vu les articles L. 3211 – 1 et suivants, R. 3211 – 1 et suivants du code de la santé publique et R. 91, R. 93 (- 2o), R. 93-2 et R. 117 (- 9o) du code de procédure pénale ; 

Vu l'ordonnance du 27 Février 2017 du Juge des libertés et de la détention d'ALENÇON qui a maintenu l'hospitalisation complète de François-Régis X..., hospitalisé à la demande d'un tiers, au Centre psychothérapique de l'Orne-31 rue Anne-Marie JAVOUHEY 61014 ALENÇON CEDEX depuis le 16 février 2017 ; 
Vu la notification de cette ordonnance le 27 février 2017 à la personne hospitalisée ; 
Vu l'appel de cette ordonnance interjeté par cette personne le 06 Mars 2017 ; 

Vu les avis adressés le 7 mars 2017 aux parties et au ministère public les informant de la tenue de l'audience le 13 Mars 2017 ; 
Vu les pièces du dossier ; 
Vu l'avis écrit de Mme Sylvie Z...; 
Vu le certificat médical de situation établi par le docteur A...Adriana le 7 mars 2017 ; 

DÉCISION : 
Il ressort du certificat établi le 7 mars 2017 par le docteur Adriana A...que Monsieur François-Régis X... bénéficie d'un programme de soins ambulatoires depuis le 7 mars 2017 date à laquelle il est sorti et a regagné son domicile ; que l'appel interjeté par Monsieur X... à l'encontre de l'ordonnance du 27 février est donc devenu sans objet ; 

PAR CES MOTIFS : 
Statuant publiquement par ordonnance, 

Constatons que l'appel interjeté par François-Régis X... à l'encontre de l'ordonnance entreprise est devenu sans objet. 
Disons que la présente ordonnance sera notifiée à Monsieur François-Régis X..., au directeur du centre psychothérapique de l'Orne, à Monsieur Patrick Y..., tiers demandeur. 

Disons que la présente décision sera communiquée au ministère public ; 

Laissons les dépens à la charge de l'Etat. 


La greffière La présidente de chambre, déléguée 



Ghislaine LEPELLEY Agnès QUANTIN


























