



JURITEXT000034093792

JURI
texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/34/09/37/JURITEXT000034093792.xml
ORDONNANCE



Cour d'appel de Toulouse, 21 février 2017, 17/00085
2017-02-21
Cour d'appel de Toulouse

Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours



17/00085


O R D O N N A N C E



TOULOUSE















COUR D'APPEL DE TOULOUSE

 No   85


	O R D O N N A N C E

	L'an DEUX MILLE DIX SEPT et le 22 février - 10 heures

	Nous M. PARANT, Président de la Chambre de l'instruction délégué par ordonnance du Premier Président en date du 8 DECEMBRE 2016 pour connaître des recours prévus par les articles L 552-9 et L 222-6, R.552.12 et suivants du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile.

	Vu l'ordonnance rendue le 17 Février 2017 à 14H34 par le juge des libertés et de la détention au tribunal de grande instance de Toulouse ordonnant la prolongation du maintien au centre de rétention de

- Samir x...

né le 27 Juillet 1989 à ORAN (ALGERIE) (81200)
de nationalité Algérienne


	Vu l'appel formé le 20/02/2017 à 12 h 27  par télécopie, par Me Bertrand BILLA, avocat;

	A l'audience publique du 21/02/2017 - 13 heures 30, assisté de I. BACOU, greffier, avons entendu:

	 Samir x...


		- assisté de Me Bertrand BILLA, avocat commis d'office 
		- avec le concours de Nouria y... interprète en langue arabe, 
	qui a eu la parole en dernier, 

	 En l'absence du représentant du Ministère public, régulièrement avisé;

	 En présence du représentant de la PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE ;

	avons rendu l'ordonnance suivante :

Vu le procès-verbal d'audition de :

M.  Samir x...


Après avoir entendu les observations de M. Le Préfet de la Haute Garonne  et celles du conseil de x... qui a eu la parole en dernier ;

Sur le placement en rétention et bien fondé de la demande de prolongation de la mesure de rétention :

Vu les articles L 551-1 , L 552-4 et L-511-1 du CESEDA;

Attendu qu'il résulte des pièces de la procédure que x..., de nationalité Algérienne,   dépourvu de titre de séjour en France,  sans ressources licites, a été  régulièrement interpellé à l'occasion d'un contrôle d'identité;

Qu'il  dispose d'un  passeport  en cours de validité, à visa périmé ; 

Qu'il n' a entrepris aucune démarche pour régulariser sa situation administrative depuis on arrivée en France ; 

Que certes il indique maintenant vivre avec une amie enceinte de ses oeuvres, présente à l'audience, Madame z... à LIMOGES; qu'il a entrepris des démarches pour l'épouser;  que toutefois il s'était déclaré initialement célibataire, fournissant une domiciliation associative ;

Qu'il ne souhaite pas retourner en Algérie ;   

Qu'il a refusé d'embarquer le 21/02/2017 ;

Que la décision entreprise doit donc être confirmée, tant sur le bien-fondé du placement en rétention que sur la prolongation d e celle-ci, en l'absence de garanties de représentation sérieuses, le risque de soustraction à l'obligation d'embarquement étant présumé en application de l'article L 511-1, II, 3o, b, et L 511-1, II,  dernier alinéa ;  

PAR CES MOTIFS

Statuant publiquement, par ordonnance mise à disposition au greffe, après avis aux parties.

Déclarons l'appel recevable ;

Au fond, CONFIRMONS l'ordonnance rendue par le juge des libertés et de la détention au  tribunal de grande instance de TOULOUSE  le 17 Février 2017;

Disons que la présente ordonnance sera notifiée à  la  PREFECTURE DE LA HAUTE GARONNE, service des étrangers, à  Samir x..., ainsi qu'à son conseil et communiquée au Ministère Public.


LE GREFFIER				P/ LE PREMIER PRESIDENT



Isabelle  BACOU				Louis  PARANT


















